# Saved by TopBraid on Fri Mar 20 16:07:14 CET 2009
# baseURI: http://www.best-project.nl/owl/onrechtmatige-daad.owl

@prefix owl2xml:  <http://www.w3.org/2006/12/owl2-xml#> .
@prefix onrechtmatige-daad:  <http://www.best-project.nl/owl/onrechtmatige-daad.owl#> .
@prefix xsd:     <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix lv:      <http://www.best-project.nl/owl/leken-vocabulair.owl#> .
@prefix rdfs:    <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix rdf:     <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix owl:     <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix :        <http://www.best-project.nl/owl/onrechtmatige-daad.owl#> .
@prefix skos:    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .

lv:altLabel
      a       owl:AnnotationProperty .

lv:prefLabel
      a       owl:AnnotationProperty .

lv:synonym
      a       owl:AnnotationProperty .

<http://www.best-project.nl/owl/onrechtmatige-daad.owl>
      a       owl:Ontology .

onrechtmatige-daad:aan_ouders_verwijtbaar_handelen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Ouders zijn aansprakelijk voor gedragingen van kinderen jonder dan 14 jaar. Als een kind 14 of 15 jaar is zijn de ouders niet aansprakelijk voor schade als gevolg van het gedrag van hun kind als zij aannemelijk kunnen maken dat zij de gedraging van het kind waardoor de schade is ontstaan niet hebben kunnen voorkomen. Hierbij moeten de ouders of voogd in ieder geval alles hebben gedaan dat van hen in de omstandigheden redelijkerwijs kon worden verwacht. De aard, leeftijd, het ontwikkelingsniveau van het kind, de 'eisen van het dagelijks leven' en de leefomstandigheden spelen een rol bij de beoordeling of de ouders aansprakelijk zijn voor de schade. Voor kinderen van 16 jaar of ouder geldt dat zij in beginsel zelf aansprakelijk zijn tenzij de ouders zelf onrechtmatig hebben gehandeld (dat wil zeggen in strijd met de wet, met de maatschappelijke opvattingen van zorgvuldigheid of een inbreuk hebben gemaakt op een recht)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen .

onrechtmatige-daad:aanbieder
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een aanbieder is degene die goederen of diensten aanbiedt in de uitoefening van een beroep of bedrijf"^^xsd:string ;
      rdfs:label "dienstverlener"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aanduiding_of_het_doel_van_de_aanbieding
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Indien de aanleiding of het doel van de aanbieding misleidend zijn kan er aansprakelijkheid ontstaan voor misleidende reclame."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_bij_electronisch_rechtsverkeer
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een dienstverlener die (gewoonlijk) tegen vergoeding elektronische diensten op afstand verricht op verzoek van een afnemer kan aansprakelijk zijn voor schade die ontstaan is als gevolg van de diensten die hij levert. Er is sprake van elektronische dienstverlening indien de dienst geheel per draad, radio, of door middel van elektromagnetische middelen wordt verzonden of doorgeleid en ontvangen met behulp van elektronische apparatuur. Hieronder valt ook de digitale compressie en opslag van gegevens. De informatiedienstverlener kan niet aansprakelijk zijn voor doorgegeven informatie als hij hiertoe niet zelf het initiatief heeft genoemen of bepaald heeft aan wie de informatie wordt doorgegeven. Ook is hij niet aansprakelijk voor informatie die niet door hem is geselecteerd of gewijzigd."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:kwalitatieve_aansprakelijkheid ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:relativiteit
              ] ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
              ] ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkheid bij electronisch rechtsverkeer" .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_boorgaten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor het onstaan van schade als gevolg van zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. Een exploitant van een mijnbouwwerk kan hierdoor  aansprakelijk worden gesteld voor schade ontstaan door boorgaten. Het betreft dan met name schade die is ontstaan als gevolg van de uitstroming van delfstoffen, aardgas en aardolie of bij mijnexploitatie. Ook schade als gevolg van bodembeweging kan voor vergoeding in aanmerking komen."^^xsd:string ;
      rdfs:label "aansprakelijkheid voor mijnbouwwerken"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                      owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177
                                    ]
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:exploitant_mijnbouwwerk
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitstroming_van_delfstoffen
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_dieren
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Een persoon kan aansprakelijk worden gesteld voor schade ontstaan door dieren. De personen die aansprakelijk kunnen worden gesteld voor schade ontstaan door dieren, zijn bezitters en medebezitters van dieren. Ook kunnen de ouders of voogden van een kind jonger dan 14 jaar aansprakelijk worden gesteld voor schade veroozaakt door dieren. Voor het ontstaan van een schadevergoedingsplicht moet de eigen energie van het dier aanleiding geven tot een onberekenbare gedraging, bijvoorbeeld het 'op hol slaan' als gevolg van een schrikreactie. De bezitter van een dier is ook aansprakelijk als de schade is ontstaan door een 'van buiten komende oorzaak'. Dat wil zeggen dat het moet gaan om een oorzaak waarover de bezitter van het dier geen controle had.Voor het ontstaan van de schadevergoedingsplicht mag de schade niet het gevolg zijn van het opvolgen van een order of instructie dat aan het dier is gegeven. Voor het ontstaan van de schadevergoedingsveplichting mag de schade evenmin het gevolg zijn van een gezondheidstoestand van het dier.  
Een bezitter van een dier die de gedraging van het dier in zijn macht had, en het evenwel toe heeft gelaten is niet aansprakelijk als er sprake is van noodweer, overmacht, een wettelijk voorschrift, een bevoegd gegeven ambtelijk bevel, noodweerexces, onbevoegd gegeven ambtelijk bevel of verontschuldigbare dwaling."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf onrechtmatige-daad:overmacht
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       skos:Concept ;
                                      owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_bezit_6_173_174_179
                                                ] [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_ontbreken_aansprakelijkheid_6_162
                                                ])
                                    ]
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bezitter_van_een_dier
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gedraging_van_een_dier
                          ])
              ] ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_opstallen .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_gebrekkige_zaken
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade ontstaan door zaken. Dit betekent dat een bezitters en medebezitters van een roerende zaak aansprakelijk kan zijn voor schade ontstaan door een gebrekkige roerende zaak. Er kan alleen een schadevergoedingsplicht ontstaan als de roerende zaak gebrekkig is. Dat wil zeggen dat de roerende zaa niet voldoet aan de eisen die men daaraan in de gegeven omstandigheden zou mogen stellen. Het is daarbij van belang wat men redelijkerwijs mag verwachten van de roerende zaak. Het is van belang dat de kring waartoe de bezitter hoort, het gebrek kende (dus de bezitter hoeft niet perse zelf bekend te zijn met het gebrek indien de kring van personen waartoe hij behoorde dit gebrek wel kende). Het gebrek van de roerende zaak dient een (potentieel) gevaar voor personen of zaken op te leveren, een gevaar dat specifiek is voor het gebrek. Het gevaar dient verwezenlijkt te zijn alvorens de plicht tot betaling van schadevergoeding kan ontstaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       skos:Concept ;
                                      owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_afdeling_6_3_3
                                                ] [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_bezit_6_173_174_179
                                                ] [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_ontbreken_aansprakelijkheid_6_162
                                                ] [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_zaakschade_beneden_de_500_euro
                                                ])
                                    ]
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bekendheidseis
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bezitter
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bijzonder_gevaar
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gebrek
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verwezenlijking_van_het_gevaar
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:roerende_zaakcriterium
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_gevaarlijke_stoffen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade die ontstaat als gevolg van zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. Er kan onder meer een verplichting tot betaling van schadevergoeding ontstaan voor gevaarlijke stoffen. Dit zijn stoffen die door hun eigenschappen een bijzonder gevaar voor personen of zaken opleveren. In het Uitoveringsbesluit aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen en milieuverontreiniging van 1 februari 1995 zijn stoffen aangewezen welke als gevaarlijk worden aangemerkt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bekendheidseis
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bijzonder_gevaar
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:stof
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verwezenlijking_van_het_gevaar
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_kinderen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor personen tot wie hij in een bijzondere betrekking staat. Ouders of voogden kunnen onder meer aansprakelijkheid worden gesteld voor schade als gevolg van het handelen van kinderen (overigens kunnen ook anderen aansprakelijk worden gesteld voor kinderen). Ouders of voogden zijn aansprakelijk voor kinderen jonger dan 14 jaar. Voor kinderen van 14 of 15 jaar geldt dat zij aansprakelijk zijn indien zij onvoldoende toezicht hebben gehouden. Daarbij is van belang of het uitoefenen van het toezicht aansloot bij de kennis die ouders of voogden hadden over karakter van het kind. Indien een kind 16 jaar of ouder is kan een ouder aansprakelijk zijn voor het gedrag van zijn kind als hij tekort is geschoten in de uitoefening van zijn toezicht. Degene die schade heeft geleden dient dan te bewijzen dat de schade is ontstaan als gevolg van het tekortschieten van het toezicht door de ouders. Naarmate het kind ouder is, neemt de veronderstelde toezicht af."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_jonger_dan_14_jaar
              ] ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_16_jaar_en_ouder
              ] ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_tussen_de_14_en_16_jaar
              ] ;
      lv:altLabel "aansprakelijkheid van de ouders of voogd"@nl ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkheid voor kinderen" .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_niet-ondergeschikten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor niet-ondergeschikte personen. Dit kunnen opdrachtnemers en vertegenwoordigers zijn. De opdrachtnemer of vertegenwoordiger dient een fout te hebben begaan die verband hield met de aan hem opgedragen werkzaamheden of taak. Een niet-ondergeschikte is een zelfstandige opdrachtnemer die werkzaamheden in het kader van een bedrijf zijn verricht. Dit kunnen ook bedrijven zijn zonder winstoogmerk of overheidsbedrijven."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bedrijf
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:fout
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:functioneel_verband
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:niet-ondergeschikte
                          ])
              ] ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
              ] ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkheid voor niet-ondergeschikten" .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_ondergeschikten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor ondergeschikten, dit betekent dat de werkgever aansprakelijk kan zijn voor schade die ontstaat als gevolg van het handelen van zijn werknemers. Een werkgever kan alleen aansprakelijk zijn als de ondergeschikte een fout heeft begaan en de werkgever moet zeggenschap hebben gehad over de gedraging waarin de fout was gelegen. Bovendien moet de kans op het ontstaan van de fout groter zijn geworden door de opgedragen taak of werkzaamheden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
              ] ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:fout
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:functioneel_verband
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ondergeschikte
                          ])
              ] ;
      lv:altLabel "werkgeversaansprakelijkheid" ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkeid voor ondergeschikten" .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_opstallen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon is aansprakelijk voor schade ontstaan als gevolg van zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. Voor schade veroorzaakt door opstallen kan een verplichting tot schadevergoeding rusten op de bezitter van de opstal. De bezitter is degene die in de openbare registers is ingeschreven als bezitter van die opstal. Een opstal is hetgeen wat boven en/of in de grond gebwoud en daarmee duurzaam verbonden is (bijvoorbeeld een gebouw, onderdelen van een gebouw zoals een dakpan, lift, riool). Muren, schuttingen, sluiswerken, grafmonumenten, dijken, telefoonpalen en verharde wegen zijn ook opstallen. Voor het onstaan van een verplichting tot betaling van schadevergoeding is het van belang dat de schade is ontstaan door een gebrek, dat wil zeggen dat de opstal niet voldoet aan de eisen die men daar normaal gesproken aan mag stellen. Van belang is de verwachting die bestaat bij de gebruikers van het opstal."^^xsd:string ;
      rdfs:label "aansprakelijkheid voor opstal"@nl , "aansprakelijkheid voor een opstal"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       skos:Concept ;
                                      owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_bezit_6_173_174_179
                                                ] [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_ontbreken_aansprakelijkheid_6_162
                                                ])
                                    ]
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                      owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bekendheidseis
                                    ]
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bezitter
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:eisen_die_men_daaraan_mag_stellen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:opstal
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verwezenlijking_van_het_gevaar
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van het handelen van andere personen tot wie hij in een bijzondere betrekking staat. Dat wil zeggen dat hij aansprakelijk kan zijn voor schade die het gevolg is van een gedraging van kinderen, ondergeschikten, niet-ondergeschikten die bedrijfsmatig opgedragen werkzaamheden uitvoeren en vertegenwoordigers die op grond van een wettelijke bepaling of volmacht handelen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen_en_zaken ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkheid voor personen" .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen_en_zaken
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan verplicht zijn tot het betalen van schadevergoeding omdat hij aansprakelijk is voor schade die ontstaan is door personen of zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. Een persoon kan aansprakelijkheid worden gesteld voor het handelen van voor kinderen, ondergeschikten, niet-ondergeschikten (zelfstandige hulppersonen, zoals aannemers), vertegenwoordigers. Aansprakelijkheid kan ook ontstaan voor schade die is veroorzaakt door boorgaten, dieren, gebrekkige producten, gevaarlijke stoffen, opstallen of stortplaatsen. Ook kan een persoon aansprakelijk zijn voor schade ontstaan als gevolg van motorrijtuigen. Leeftijd is niet bepalend voor het ontstaan van aansprakelijkheid, ook kinderen jonger dan 14 jaar kunnen aansprakelijk zijn, met uitzondering van de aansprakelijkheid voor dieren en gebrekkige roerende zaken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:kwalitatieve_aansprakelijkheid ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:relativiteit
              ] ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkheid voor personen en zaken" .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_stortplaatsen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon is aansprakelijk voor de schade ontstaan door zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. Een verplichting tot vergoeding van de schade kan onder meer ontstaan voor stortplaatsen. De exploitant van een stortplaats kan, ook na sluiting van de stortplaats, aansprakelijk worden gesteld voor verontreiniging van lucht, water of bodem. De exploitant kan tot 20 jaar na sluiting van de stortplaats worden aangesproken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                      owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bekendwording_20_jaar_na_sluiting
                                    ]
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                      owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:overtreding_gebruiksvoorschriften_bij_de_sluiting
                                    ]
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:exploitant_stortplaats
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verontreiniging
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_vertegenwoordigers
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor personen tot wie hij in een bijzondere betrekking staat. Dit is onder meer het geval bij vertegenwoordigeres. Het kan hierbij gaan aan vertegenwoordiging op grond van een volmacht of op grond van een wettelijke bepaling (voogd, curator, faillissementscurator, executeur-testamentair)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
              ] ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:fout
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:functioneel_verband
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:vertegenwoordigingscriterium
                          ])
              ] ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkheid voor vertegenwoordigers" .

onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade ontstaan door zaken waarvan men eigenaar, bezitter of houder is. Dit brengt met zich mee dat een persoon aansprakelijk kan zijn voor dieren, gebrekkige opstallen, gebrekkige roerende zaken, gevaarlijke stoffen, gebrekkige producten en voor schade ontstaan als gevolg van motorrijtuigen. Leeftijd staat niet aan aansprakelijkheid in de weg, ook kinderen jonger dan 14 jaar kunnen aansprakelijk zijn voor zaken, met uitzondering van dieren en gebrekkige roerende zaken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_personen_en_zaken ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
              ] .

onrechtmatige-daad:aansprakeljkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade die is ontstaan door zijn eigen handelen. Daarnaast is het mogelijk dat een persoon aansprakelijk is voor schade ontstaan door zaken of personen waarvoor hij verantwoordelijk is, voor schade als gevolg van misleidende en vergelijkende reclame, producten of elektronisch rechtsverkeer. Tot slot kan er ook aansprakelijheid ontstaan op grond van wanprestatie. Aansprakelijkheid kan een verplichting tot betaling van schadevergoeding met zich meebrengen."^^xsd:string ;
      skos:broader owl:Thing , onrechtmatige-daad:artikel_6_162 ;
      lv:prefLabel "aansprakelijkheid" ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_relatie_met ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:wetsbepaling
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_omvangsfase
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:aantasting_kwaliteit_van_leven
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aantasting van de kwaliteit van leven kan een inbreuk op een recht opleveren. Er is dan sprake van een onrechtmatigheid. Als daarnaast de aantasting kan worden toegerekend aan de veroorzaker van de schade, de schade in een voldoende oorzakelijk verband staat met de schadeveroorzakende handeling, de geschonden norm (dat wil zeggen het recht op leven) dient ter voorkoming van de schade zoals die is geleden, en er werkelijk sprake is van schade, kan de veroorzaker in beginsel tot vergoeding van de schade worden aangesproken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aantasting_van_belang
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "bedreiging van belang"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:ongeschreven_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:aantasting_van_de_eer
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aantasting_van_de_eer_en_goede_naam .

onrechtmatige-daad:aantasting_van_de_eer_en_goede_naam
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Onder aantasting van de eer wordt verstaan de aantasting van de waarde die men in zijn eigen ogen heeft, aantasting van het gevoel van eigenwaarde.  Aantasting van de goede naam heeft betrekking op de waarde die men in andermans ogen heeft, de reputatie."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:immateriele_schade ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_en_de_werkwijze_van_de_media
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:beperking_van_het_nadeel_door_perspubilcatie
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:blootstelling_aan_verdachtmaking
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:doel_te_bereiken_via_andere_weg
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gezag_van_de_bron
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:inkleding_van_de_verdenkingen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:recht_op_vrijheid_van_meningsuiting
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:steun_van_verdenking_in_feitenmateriaal
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:voortbestaan_niet_bekende_misstanden
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zoeken_van_de_publiciteit
                          ])
              ] ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:toelaatbaarheid_van_het_gedrag_van_toezichthouders .

onrechtmatige-daad:aantasting_van_de_goede_naam
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aantasting_van_de_eer_en_goede_naam .

onrechtmatige-daad:aanvankelijk_niet_gebrekkige_producten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Gebreken die niet bekend zijn op het moment dat het product op de markt komt."^^xsd:string ;
      rdfs:label "het gebrek dat de schade heeft veroorzaakt bestond niet op het tijdstip dat het product in het verkeer is gebracht"@nl , "tijdstip waarop hij het product in het verkeer heeft gebracht"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:aanwijzing_conform_art_34_lid_3_wms
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het gaat hier om de aanwijzing van stoffen die als gevaarlijk kunnen worden aangemerkt. Degene die gevaarlijke stoffen onder zich houdt is verantwoordelijk voor schade die ontstaat als gevolg van deze stoffen. In het Uitvoeringsbesluit aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen van  februari 1995 zijn stoffen opgenomen welke als gevaarlijk worden aangemerkt."^^xsd:string ;
      rdfs:label "aanwijzing conform art. 34 lid 3 wms"@nl , "aanwijzing conform art.34 lid 3 wms"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aanwijzingsbevoegdheid .

onrechtmatige-daad:aanwijzingsbevoegdheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Degene die  bevoegd is tot het geven van aanwijzingen, al dan niet door middel van regelgeving. In een werksituatie zal het veelal gaan om een (direct) leidinggevende of om een  opdrachtgever.De rechter kan gebruik maken van informatie over de bevoegdheid tot het geven van aanwijzingen om te bepalen of er sprake is van werkgeversaansprakelijkheid, aansprakelijkheid voor niet-ondergeschikten of aanpsrakelijkheid van de persoon die de fout heeft begaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_en_de_werkwijze_van_de_media
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Of er sprake is van een misleidende mededeling hangt af van verschillende factoren. De uitgebreidheid van de mededeling, de wijze van presentatie en de aard van het medium spelen hierbij een rol. Hoe serieuzer het medium of de inkleding van de mededeling, des te eerder zal er sprake zijn van misleiding."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """De aard van de aansprakelijkheid heeft betrekking op de vraag of de aansprakelijkheid verwijtbaar is of dat er sprake is van aansprakelijkheid buiten schuld. Ook kan het onderscheid tussen aansprakelijkheid die volgt uit de wet of uit een overeenkomst van belang zijn. Tot slot kan de rechter onderscheid maken tussen aansprakelijkheid voor menselijke handelingen of voor zaken (en dieren). 
De rechter zal mede kunnen kijken naar de aard van de norm die overtreden is. Als de norm het doel heeft het soort schade waarvan sprake is tegen te gaan, zal de rechter sneller aannemen dat uit de aard van de aansprakelijkheid een verplichting tot vergoeding van de schade voortvloeit.
De verplichting tot vergoeding van de schade is afhankelijk van de aard van de aansprakelijkheid, aard van de schade, de voorzienbaarheid van de schade, de aard van de gedraging, de aanwezigheid van een causaal verband tussen de handeling en de schade. Ook de persoon van de veroorzaker en degene die schadevergoeding heeft geleden, alsmede de verzekerbaarheid kan een rol spelen bij het bepalen van de schadevergoedingsplicht."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_aanwijzing
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor een fout van een ondergeschikte. Er is sprake van ondergeschiktheid als er een gezagsrelatie is. Of dit het geval is beoordeelt de rechter aan de hand van de mate van concretisering van aanwijzingen. Eveneens kan de rechter kijken in hoeverre degene die de fout heeft begaan gehouden was de aanwijzingen op te volgen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_fout
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het bestaan van een schadevergoedingsplicht dient er sprake te zijn van een fout. Bij de beoordeling van aansprakelijkheid kan de aard van de fout een rol spelen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_gedraging
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bij de beoordeling van aansprakelijkheid kan de aard van het gedrag een rol spelen. Zo is het bij aansprakelijkheid voor bijvoorbeeld (niet-)ondergeschikten van belang dat indien zij een fout maken waardoor schade ontstaat, deze is begaan door een gedraging die volgde uit de aan hem of haar opgedragen taak of werkzaamheden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_gepublliceerde_verdenking
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam speelt de aard van de (gepubliceerde) verdenking een rol."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_geschonden_norm
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De rechter zal mede kunnen kijken naar de aard van de norm die overtreden is. Als de norm het doel heeft het soort schade waarvan sprake is tegen te gaan, zal de rechter sneller aannemen dat uit de aard van de aansprakelijkheid een verplichting tot vergoeding van de schade voortvloeit."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aard_van_de_gepublliceerde_verdenking .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_schade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Overlijdens- en letselschade zal eerder voor vergoeding in aanmerking komen dan zaakschade (bijv. schade als gevolg van verlies, vernietiging of beschadiging van zaken). Een schadevergoedingsplicht zal eerder ontstaan voor zaakschade dan voor vermogensschade (schade als gevolg van het treffen van voorzorgsmaatregelen ter voorkoming van de schade, het vaststellen van schade en de kosten die gemaakt zijn voor voldoening van de schade) en deze zal eveneens eerder worden aangenomen voor geleden verlies dan voor gederfde winst."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:aard_van_de_vergunning
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Onrechtmatig handelen kan eveneens voortvloeien uit overtreding van de vergunningsvoorwaarden.   Indien schade wordt toegebracht aan derden ondanks handelen overeenkomstig de verstrekte vergunning, hangt de onrechtmatigheid af van de aard van de vergunning en het belang dat wordt nagestreefd met de regeling waarop de vergunning berust,  de omstandigheden van het geval in aanmerking genomen."^^xsd:string ;
      rdfs:label "belang van de regeling waarop de verunning rust"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:absoluut_recht
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:vermogensrecht ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:beperkt_recht .

onrechtmatige-daad:adequatietheorie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter kan dit aan de hand van verschillende theorieen bepalen. Zo kan met behulp van de zogenaamde adequatietheorie bepaald worden dat er een oorzakelijk verband aanwezig is tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. Op grond van deze theorie is de schade juridische toe te rekenen aan de handeling als deze schade een redelijkerwijs te verwachten gevolg van de onrechtmatige gedraging is. Deze leer is heden ten dage verlaten."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekeningsverband ;
      lv:prefLabel "adequatietheorie" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:csqn_verband_omvangsfase , onrechtmatige-daad:onderbreking_van_de_causaliteit , onrechtmatige-daad:statistische_causaliteit , onrechtmatige-daad:hypothetische_causaliteit , onrechtmatige-daad:toerekening_naar_redelijkheid .

onrechtmatige-daad:afwezigheid_van_zeggenschap
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er aansprakelijkheid bestaat voor een ondergeschikte dan wel niet-ondergeschikte moet bepaald worden of er sprake is van ondergeschiktheid. Er is sprake van ondergeschiktheid indien er zeggenschap is over de inhoud van de werkzaamheden, waaronder ook zeggenschap over de organisatorische kant van de werkzaamheden is begrepen. Als er sprake is van zeggenschap, is de aanwezigheid van een ondergeschiktheidsrelatie aannemelijker en zal er mogelijk aansprakelijkheid voor schade als gevolg van een gedraging van de ondergeschikte kunnen bestaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:afwijking_in_de_gronddekking
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrihten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:afwijking_van_de_normaalbladen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrihten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:algemeen_verbindend_voorschrift
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Onder een algemeen verbindend voorschrift wordt verstaan een naar buiten werkende, voor de daarbij betrokkenen bindende (algemene) regel, uitgegaan van het openbaar gezag dat de bevoegdheid daartoe ontleent aan de wet. Een algemeen verbindend voorschrift houdt een vaststelling van zelfstandige normen in die zich lenen voor herhaalde toepassing"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_plicht .

onrechtmatige-daad:alternatieve_causaliteit
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter kan dit aan de hand van verschillende theorieen bepalen. Zo kan de rechter om te bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband aanwezig is tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade kijken of er een of meerdere oorzaken aan de schade ten grondslag liggen. Dit kunnen gelijktijdig werkende oorzaken zijn maar ook alternatieve oorzaken. Indien de schade het gevolg is van twee of meer gebeurtenissen (dat wil zeggen het gevolg van alternatieve oorzaken) voor elk waarvan een andere persoon aansprakelijk is, en vaststaat dat de schade tenminste voor een van deze gebeurtenissen is ontstaan dan is hoofdelijke aansprakelijkheid mogelijk"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:csqn_verband_omvangsfase ;
      lv:prefLabel "alternatieve causaliteit" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:statistische_causaliteit , onrechtmatige-daad:gelijktijdig_werkende_oorzaak .

onrechtmatige-daad:art_6_175_lid_1
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "art.6:175 lid 1"@nl , "art. 6:175 lid 1"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:art_6_175_lid_6
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "art.6:175 lid 6"@nl , "art. 6:175 lid 6"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:artikel_6_162
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor onrechtmatige daad, dat wil zeggen aansprakelijk voor eigen handelen."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_164 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_169 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_167 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_165 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_168 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_163 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_166 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_163
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Relativiteitsvereiste. Dit is een vereiste voor het vestigen van aansprakelijkheid. Dit vereiste brengt met zich mee dat de norm of wettelijke bepaling die is geschonden moet strekken tot bescherming van de schade zoals die is geleden."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_164 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_169 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_167 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_165 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_168 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_166 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_164
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Onrechtmatige gedragingen kunnen niet worden toegerekend aan kinderen jonger dan 14 jaar. Wel kunnen ouders en voogden aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van een gedraging van een kind jonger dan 14 jaar."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_169 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_167 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_165 , onrechtmatige-daad:artikel_6_168 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_166 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_165
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Indien schade is ontstaan als gevolg van een 'doen' van een persoon ouder dan 14 jaar kan daarvoor aansprakelijkheid ontstaan, zelfs als de gedraging is verricht onder invloed van een geestelijke of lichamelijke tekortkoming."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_169 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_167 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_168 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_166 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_166
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Indien een deelnemer van een groep schade toebrengt en de groepsleden wisten of behoorden te begrijpen dat het groepsoptreden een gevaar schiep voor het ontstaan van de schade dan kunnen zij allen in gelijke delen worden aangesproken voor de schade."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_169 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_167 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_168 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_167
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Rectificatie. In geval van onjuiste of door onvolledigheid misleidende publicatie kan de rechter de andere partij veroorzalen tot openbaarmaking van een rectificatie op een door de rechter aan te geven wijze."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_169 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_168 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_168
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De rechter kan op grond van zwaarwegende maatschappelijke belangen een verzoek voor een verbod van een onrechtmatige gedraging afwijzen."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_169 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_169
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor kinderen."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_170 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_170
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor ondergeschikten of voor een persoon in dienst van een natuurlijk persoon , die niet werkzaam is voor beroep of bedrijf"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_171 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_171
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor niet-ondergeschikten"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_172 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_172
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor vertegenwoordigers"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_173 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_173
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor gebrekkige producten"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_174 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_174
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor opstallen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_175 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_175
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_176 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_176
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor stortplaatsen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_177 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_177
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor boorgaten ofwel mijnbouwwerken."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_178 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_178
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheidsuitsluitingsgronden. Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, stortplaatsen of boorgaten indien de schade is veroorzaakt door een gewapend conflict, burgeroorlog, binnenlandse onlusten, muiterij of oproer, de scahde is veroorzaakt door een natuurgebeuren van uitzonderlijke en onweerstsaanbare aard (met uitzondering van de ondergrondse natuurkrachten veroorzaakt bij de exploitatie van mijnbouwwerken), de schade is veroorzaakt uitsluitend door voldoening aan een bevel of dwingend voorschrift van de overheid, de schade is veroorzaakt bij een handeling met een gevaarlijke stof in het belang van de benadeelde zelf, waarbij het redelijk was deze benadeelde aan het gevaar bloot te stellen, de schade is veroorzaakt uitsluitend door een handelen of nalten van een derde, en gericht was op het opzettelijke veroorzaken van schade, het gaat om hinder, verontreiniging of andere gevolgen waarvoor iemand op grond van eigen handelen ook niet aansprakelijk had kunnen zijn."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_179 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_179
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor dieren"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_180 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_180
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid van medebezitters voor gebrekkige zaken, opstallen of dieren."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_181 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_181
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor schade ontstaan in de uitoefening van een bedrijf veroorzaakt door gebrekkige zaken, opstallen of dieren, rust op degene  die het bedrijf uitoefent."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_182 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_182
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "In geval van aansprakelijkheid voor boorgaten of stortplaatsen, en er twee of meer exploitanten zijn, kunnen zij beiden aansprakelijk worden gesteld."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_183 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_183
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor personen of zaken, zelfs als hij de leeftijd van 15 jaar of ouder heeft bereikt of er sprake is van een geestelijke of lichamelijke tekortkoming. Voor kinderen jonger dan 14 jaar kunnen de ouders of voogden aansprakelijk worden gesteld voor schade ontstaan als gevolg van dieren of gebrekkige zaken.( De gebrekkige zaken en dieren mogen dan niet zijn gebruikt in de uitoefening van beroep of bedrijf)"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_184 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_184
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor schade, kostenbesparende maatregelen die zijn getroffen om de schade te beperken of te voorkomen, en voor schade ontstaan door het treffen de kostenbesparende en schadevoorkomende maatregelen."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_185 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_185
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor gebrekkige producten"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_186 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_186
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een product is gebrekkig als het niet voldoet aan de veiligheid die men daarvan mag verwachten. Om dit te kunnen beoordelen spelen onder meer de omstandigheden een rol."@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_187 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_187
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een product is een roerende zaak. Hieronder valt ook een onderdeel van een roerende zaak (dat niet maar als losstaand kan worden beschouwd) en electriciteit. Producent is de fabrikant van een eindproduct, de producent van een grondstof, de fabrikant van een onderdeel of een ieder die zich als producent presenteert door zijn naam, merk of een ander onderscheidingsteken op een product aan te merken. Onder omstandigheden kan ook de leverancier of importeur als producent worden aangemerkt of degene die binnen de Europese Economische Ruimte een product invoert om dit te verkopen, te verhuren of te leasen dan wel anderszins te verstrekken met ee commercieel doel."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_188 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_188
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De benadeelde moet de schade, het gebrek en het oorzakelijk verband tussen het gebrek en de schade in beginsel bewijzen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_189 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_189
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Als meerdere personen aansprakelijk zijn voor schade ontstaan door hun producten dan kunnen zij ieder voor de gehele schade worden aangesproken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 , onrechtmatige-daad:artikel_6_190 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_190
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor productenschade kan ontstaan voor schade door dood of lichamelijk letsel, schade door het product toegebracht. Het product moet in de prive-sfeer zijn gebruikt en het bedrag mag dan niet meer belopen dan 500 euro"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_191 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_191
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Na drie jaar, na het bekend worden met de scgade, het gebrek van het product en de identiteit van de producent, kan de producent niet meer worden aangesproken voor schade ontstaan als gevolg van zijn product. Het recht op schadevergoeding vervalt na 10 jaar na het in het verkeer brengen door de producent van het schadeveroorzakende product."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_192 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_192
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De producent kan zijn aansprakelijkheid voor schade als gevolg van een gebrek in zijn product niet uitsluiten of beperken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_193 , onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_193
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De benadeelde heeft recht op schadevergoeding door de producent, ongeacht andere rechten of vorderingen"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_194 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_194
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor misleidende mededelingen. Dit kan zowel aansprakelijkheid voor misleidende als vergelijkende reclame zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_195 , onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_195
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Degene die de inhoud van een mededeling heeft bepaald of heeft laten bepalen moet de juistheid of volledigheid van die mededeling bewijzen. Hij is aansprakelijk tenzij hij bewijst dat de onjuistheid of onvolledigheid van de medeling niet aan zijn schuld is te wijten en ook niet voor zijn rekening behoort te komen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_196 , onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_196
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De rechter kan het openbaar maken van een misleidende mededeling of vergelijkende reclame verbieden. De rechter kan ook tot het oordeel komen dat er een rectificatie op een door de rechter aangegeven wijze openbaar moet worden gemaakt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:artikel_6_197 .

onrechtmatige-daad:artikel_6_197
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het verhaal van schadevergoeding kan worden beperkt in het kader van een arbeidsongeschiktheidsoordeel of ambtenarenrecht."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wetsbepaling .

onrechtmatige-daad:bedrijf
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen .

onrechtmatige-daad:bekendheidseis
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het ontstaan van aansprakelijkheid is het van belang dat de veroorzaker of verantwoordelijk voor de schade aan het bekendheidsvereiste of het kenbaarheidsvereiste heeft voldaan. Dit betekent dat hij kennis moet hebben gehad van de mogelijkheid dat het gevaar zou optreden, het gaat dus niet om bekendheid met het gebrek (slechts de mogelijkheid dat gevaar zou kunnen ontstaan is van belang)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kenbaarheid
              ] .

onrechtmatige-daad:bekendwording_20_jaar_na_sluiting
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid bij bekendwording van de schade na meer dan 20 jaar na sluiting van de stortplaats."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:beoordeling_rangorde_grondrechten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is onder meer sprake van onrechtmatigheid als er een inbreuk is gemaakt op een recht. Dit kan een persoonlijkheidsrecht of een vermogensrecht zijn. In het geval van persoonlijkheidsrechten kunnen verschillende rechten botsen. In deze gevallen zal de rechter kijken naar de algemene beoordeling van de onderlinge rangorde van de ingeroepen grondrechten en de intensiteit van de inbreuk op de grondrechten ."^^xsd:string ;
      rdfs:label "beoordeling van de onderlinge rangorde van de ingeroepen grondrechten"@nl , "beoordeling van gevallen waarin botsende grondrechten"@nl , "dubbele afweging van grondrechten"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De rechter hanteert een aantal beoordelingscriteria om te bepalen of er sprake is van een bepaalde vorm van aansprakelijkheid. Deze criteria kunnen in de rechtspraak bovendien nog verder worden uitgewerkt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:criterium ;
      lv:prefLabel "beoordelingscriterium" .

onrechtmatige-daad:beperking_van_het_nadeel_door_perspubilcatie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam is onder meer van belang of mogelijke beperking van het door de perspublicatie te veroorzaken nadeel dat ook zonder het betreffende stuk in de publiciteit zou zijn gekomen."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "beperking van het door de perspublicatie te veroorzaken nadeel dat ook zonder het betreffende stuk in de publiciteit zou zijn gekomen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:beperkt_recht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een berpekt recht kan zijn een recht van huurder of pachter, of bijvoorbeeld een recht van vruchtgebruik of opstal."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:vermogensrecht .

onrechtmatige-daad:beroepsfout
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Voor bepaalde beroepsbeoefenaren geldt een professionele zorgplicht, hierbij kan men bijvoorbeeld denken aan artsen, accountants, advocaten, curatoren en notarissen.  Van hen wordt verwacht dat zij handelen zoals een redelijk bekwaam vakgenoot dat zou hebben gedaan.  Deze plicht zal veelal een contractuele basis hebben . Bij het ontbreken van een dergelijke contractuele basis dienen eveneens de zorgvuldigheidsnormen in acht te worden genomen.
Of er ook een zorgplicht bestaat jegens derden is afhankelijk van de omstandigheden van het concrete geval. Indien zij handelen in strijd met de eigen gedragsregels  zal dit voor de rechter  een aanwijzing kunnen zijn dat er gehandeld is ‘in strijd met hetgeen in het ongeschreven maatschappelijk verkeer betaamt’. De beoordeling van tuchtcolleges kunnen van invloed zijn op het oordeel over de onrechtmatigheid maar dit is niet bepalend.  Ziekenhuizen en de daaraan verbonden artsen dienen zich te houden aan de voorschriften neergelegd in het door henzelf opgestelde protocol tenzij afwijking wenselijk is in het licht van een goede patiëntenzorg.  De aansprakelijk gestelde beroepsbeoefenaar dient materiaal aan te leveren ten einde de door hem betwiste stellingen te motiveren."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade .

onrechtmatige-daad:beschermingsbehoefte
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bij het bepalen van de ondergeschiktheid kan de (economische) afhankelijkheid en beschermingsbehoefte een aanwijzing vormen voor ondergeschiktheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:beschikbare_alternatieven
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, stortplaatsen en mijnbouwwerken kan worden uitgezonderd op grond van molest, natuurgeweld, dwingende overheidsvoorschriften, gevaarlijke stof gebruikt voor eigen bestwil, vandalisme en hinder. Als een gevaarlijke stof wordt gebruikt voor eigen bestwil moet het inzetten van de stof in het licht van de beschikbare alternatieven redelijk zijn en in een redelijke verhouding te staat tot het bedreigde belang."^^xsd:string ;
      rdfs:label "beschikbaarheid van alternatieven"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:bestaan_van_andere_gegevens
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrihten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:bestanddeel_van_het_product
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Grondstof of deel van een product dat in latere fase een onafscheidbaar onderdeel van het product vormt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:bestuurdersaansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "bestuurders zijn ten opzichte van rechtspersonen (bv, nv, vereniging, cooperatie en onderlinge waarborgmaatschappij, stichting) gehouden hun taak naar behoren te vervullen. Bestuurders van en nv of bv zijn hoofdelijk aansprakelijk voor onbehoorlijke taakvervulling iin geval van faillissement. Een bestuurder kan naast de vennootschap persoonlijk aansprakelijk zijn. Beslissend is of hij persoonlijk heeft gehandeld in strijd met de zorgvuldigheid die hij tegenover de ander in acht had moeten nemen. Alleen een wezenlijk aandeel in het beleid en beheer van de vennootschap is onvoldoende om persoonlijk aansprakelijk te zijn. Ook het niet of onvoldoende toezien op de nakoming van verplichtingen van de vennootschap is onvoldoende grond om persoonlijk aansprakelijk te zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade .

onrechtmatige-daad:betalingsvoorwaarden
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "er kan aansprakelijkheid bestaan op grond van misleidende mededelingen omtrent de betalings- of leveringsvoorwaarden"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:bevoegd_gegeven_ambtelijk_bevel
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid kan komen te ontvallen als er een rechtvaardigingsgrond aanwezig is. Dit betekent dat het handelen van de schadeveroorzaker onder de gegeven omstandigheden te rechtvaardigen was. Een bevoegd gegeven ambtelijk bevel is een rechtvaardigingsgrond. Een voorbeeld van een bevoegd gegeven ambtelijk bevel is het bevel van een verkeersagent door rood te rijden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond_krachtens_wet ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:noodweer .

onrechtmatige-daad:bewijslast
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Degene die belast is met het aandragen van bewijs. De benadeelde moet de schade, het gebrek en het oorzakelijk verband tussen het gebrek en de schade in beginsel bewijzen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:omvangsfase .

onrechtmatige-daad:bezitter
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bezitter is degene die een zaak voor zichzelf houdt. Naast bezitters zijn er medebezitters, deze kunnen onder voorwaarden ook aansprakelijk zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken .

onrechtmatige-daad:bezitter_van_een_dier
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Iemand kan als bezitter worden aangemerkt als hij het dier voor zichzelf houdt. Dit betekent dat hij eigenaar is of het dier onderhoudt. Ook medebezitters kunnen aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van gedragingen van het dier. In geval van kinderen jonger dan 14 jaar kunnen de ouders aansprakelijk worden gesteld. Bij kinderen van 14 of 15 jaar geldt dit alleen als hen kan worden verweten dat ze tekort zijn geschoten in het uitoefenen van toezicht, het karakter van het kind in aanmerking genomen. Voor kinderen van 16 jaar of ouder geldt in beginsel dat zij zelf aansprakelijk zijn tenzij de ouders verwijtbaar tekort zijn geschoten in het toezicht. Als er sprake is van bedrijfsmatige exploitatie van dieren kan de bedrijfsmatige exploitant aansprakelijk worden gehouden.
De persoon die verantwoordelijk is voor de schade dient bezitter te zijn van een dier. Dit kan zowel een tam als wild dier zijn. Bacterieen en virussen worden niet als dieren aangemerkt. Indien het dier als instrument wordt gebruikt, dat wil zeggen dat het handelde in een opgedragen bevel, dan is degene die het dier zo heeft benadert/ behandelt zelf aansprakelijk. Indirecte schade valt ook onder dieraansprakelijkheid."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken .

onrechtmatige-daad:bezitter_van_een_diercriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er sprake is van aansprakelijkheid voor dieren dient degene die tot betaling van de schadevergoeding wordt verzocht in ieder geval een bezitter van een dier te zijn. Iemand kan als bezitter worden aangemerkt als hij het dier voor zichzelf houdt. Dit betekent dat hij eigenaar is of het dier onderhoudt. Ook medebezitters kunnen aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van gedragingen van het dier. In geval van kinderen jonger dan 14 jaar kunnen de ouders aansprakelijk worden gesteld. Bij kinderen van 14 of 15 jaar geldt dit alleen als hen kan worden verweten dat ze tekort zijn geschoten in het uitoefenen van toezicht, het karakter van het kind in aanmerking genomen. Voor kinderen van 16 jaar of ouder geldt in beginsel dat zij zelf aansprakelijk zijn tenzij de ouders verwijtbaar tekort zijn geschoten in het toezicht. Als er sprake is van bedrijfsmatige exploitatie van dieren kan de bedrijfsmatige exploitant aansprakelijk worden gehouden.De persoon die verantwoordelijk is voor de schade dient bezitter te zijn van een dier. Dit kan zowel een tam als wild dier zijn. Bacterieen en virussen worden niet als dieren aangemerkt. Indien het dier als instrument wordt gebruikt, dat wil zeggen dat het handelde in een opgedragen bevel, dan is degene die het dier zo heeft benadert/ behandelt zelf aansprakelijk. Indirecte schade valt ook onder dieraansprakelijkheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:eigenaar_van_een_dier
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:houder_van_een_dier
                          ])
              ] ;
      lv:prefLabel "bezitter van een dier" .

onrechtmatige-daad:bezitterscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bezitter is degene die een zaak voor zichzelf houdt. Naast bezitters zijn er medebezitters, deze kunnen onder voorwaarden ook aansprakelijk zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:goed_houden_voor_een_ander
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:goed_houden_voor_zichzelf
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verkeersopvatting
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:bezwaarlijkheid_veiligheidsmaatregelen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Hierbij zal de gebruikelijkheid van bepaalde voorzorgsmaatregelen in acht worden genomen. Naarmate de voorzorgsmaatregelen financieel of anderszins bezwaarlijker zijn, zal het treffen van die maatregelen minder snel vereist zijn. Overigens is het niet zo dat voorzorgsmaatregelen die weinig kostbaar zijn en eenvoudig kunnen worden getroffen ook altijd moeten worden getroffen.  Een waarschuwing kan worden beschouwd als een afdoende maatregel met het oog op een bepaald gevaar indien te verwachten is dat deze waarschuwing zal leiden tot een handelen of nalaten waarmee het gevaar wordt vermeden.  De effectiviteit van de waarschuwing is bepalend voor de toereikendheid ervan. 
Indien het feitelijk onmogelijk is bepaalde voorzorgsmaatregelen te nemen, zal de mogelijkheid van het treffen van alternatieve voorzorgsmaatregelen dan wel het afzien van de gevaarscheppende activiteit in de beoordeling worden betrokken.
."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:bijzonder_gevaar
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een bijzonder gevaar, is een gevaar dat niet algemeen van aard is. De inherente eigenschappen van de zaak moeten een bijzonder gevaar kunnen opleveren."^^xsd:string ;
      rdfs:label "bijzonder gevaar voor personen en zaken"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken .

onrechtmatige-daad:blootstelling_aan_verdachtmaking
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam zal de mate waarin burgers worden bloot gesteld aan lichtvaardige verdachtmaking door perspublicaties meewegen."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "blootstelling van burgers aan lichtvaardige verdachtmaking door publicaties in de pers"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:bodembeweging
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bodembeweging kan zowel bodemdaling omvatten als bodemtrillingen of een bodemstijging"^^xsd:string ;
      rdfs:label "bodemstjging"@nl , "bodemtrilling"@nl , "bodemdaling"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:bodembewegingscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bodembeweging omvat zowel bodemdaling, bodemstijging en bodemtrillingen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bodembeweging
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:delfstoffen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kenbaarheid
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:causaal_verband
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het bestaan van aansprakelijkheid is in ieder geval versit dat er een oorzakelijk verband bestaat tussen de daad en de geleden schade. Dit oorzakelijk verband is noodzakelijk voor het vestigen van schade. Voor het bepalen van de schadevergoedingsplicht is eveneens een oorzakelijk verband vereist. Het vereiste oorzakelijke verband voor de vestigingsfase verschilt van het oorzakelijk verband dat vereist is voor het bepalen van de schadevergoedingsplicht."^^xsd:string ;
      skos:broader owl:Thing , onrechtmatige-daad:artikel_6_162 ;
      lv:prefLabel "causaal verband" .

onrechtmatige-daad:causaliteit_vestigingsfase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Iemand kan pas aansprakelijk worden gesteld voor schade als gevolg van zijn handelen als er onder meer een oorzakelijk verband is tussen de schadeveroorzakende gebeurtenis en de schade."^^xsd:string ;
      rdfs:label "omkeringsregel"@nl , "toerekeningsvraag"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_verband ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:csqn_verband_vestigingsfase
              ] .

onrechtmatige-daad:correctie_langemeijer
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Indien de geschonden geschreven norm niet tot doel heeft de belangen van de benadeelde te beschermen, is het van belang of de veroorzaker onder de omstandigheden bedacht had moeten zijn op de belangen van de benadeelde, of er een ongeschreven norm ter bescherming tegen de veroorzaakte schade is. Dit wordt ook wel de correctie Langemeijer aangeduid."^^xsd:string ;
      rdfs:label "strekt niet tot bescherming"@nl , "norm die niet strekt tot bescherming tegen de schade"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:criterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De rechter hanteert een aantal beoordelingscriteria om te bepalen of er sprake is van een bepaalde vorm van aansprakelijkheid. Deze criteria kunnen in de rechtspraak bovendien nog verder worden uitgewerkt."^^xsd:string ;
      lv:prefLabel "criterium" .

onrechtmatige-daad:csqn_criteria_toerekeningsverband
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:criterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_aansprakelijkheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_geschonden_norm
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:persoon_van_de_gelaedeerde
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:persoon_van_de_laedens
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verzekerbaarheid_van_de_schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:voorzienbaarheid_van_de_schade
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:csqn_verband_omvangsfase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter kan dit aan de hand van verschillende theorieen bepalen. Zo kan de rechter om te bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband aanwezig is tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade kijken of er een of meerdere oorzaken aan de schade ten grondslag liggen. Dit kunnen gelijktijdig werkende oorzaken zijn maar ook alternatieve oorzaken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekeningsverband ;
      lv:prefLabel "csqn verband omvangsfase" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:onderbreking_van_de_causaliteit , onrechtmatige-daad:statistische_causaliteit , onrechtmatige-daad:hypothetische_causaliteit , onrechtmatige-daad:toerekening_naar_redelijkheid .

onrechtmatige-daad:csqn_verband_vestigingsfase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Voor het ontstaan van aansprakelijkheid is het bestaan van een oorzakelijk verband tussen de handelingen van de veroorzaker en de schade vereist. Dit verband wordt wel aangeduid met het causaliteitsvereiste of het conditio sine qua non-vereiste, en soms wordt er ook wel gesproken van toerekening. Van belang is dat de bepaalde gedraging (nog) kan worden beschouwd als oorzaak van de geleden schade. 
In beginsel wordt het oorzakelijk verband tussen de onrechtmatige gedraging en de schade aangenomen, tenzij de veroorzaker of verantwoordelijke aannemelijk maakt dat de schade ook zou zijn ontstaan zonder zijn gedraging (dit wordt ook wel de omkeringsregel genoemd). Het bewijs van het oorzakelijk verband tussen de gedragingen en de schade kan mede door experts worden geleverd."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:causaal_verband ;
      lv:altLabel "toerekening" ;
      lv:prefLabel "conditio sine qua non-verband" ;
      lv:synonym "causaliteit" , "conditio sine qua non" , "condicio sine qua non" .

onrechtmatige-daad:delfstoffen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Delfstoffen zijn ingevolge art. 1, onderdeel a, van de Mijnbouwwet in de ondergrond aanwezige mineralen of substanties van organische oorsprong in een aldaar langs natuurlijke weg ontstane concentratie of afzetting, in vaste, vloeibare of gasvormige toetstand, met uitzondering van brongas, kalksteen, grind, zand, klei, schelpen en mengsels daarvan. Een uitstroming van delfstoffen (ook wel “blow out” genoemd) zal in de praktijk veelal een uitstroom van aardgas of olie zijn als gevolg van de opsporing of winning van deze delfstoffen. De oorzaak van de uitstroming dient te liggen in onbeheersbare ondergrondse natuurkrachten."^^xsd:string ;
      rdfs:label "aardgas"@nl , "olie"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:dier
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor dieren. Hieronder vallen geen bacterieen of virussen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zaak , onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:dier_als_instrument
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een dier kan als instrument handelen van de persoon die hem berijdt of lijdt.  Dat wil zeggen dat het dier als instrument wordt gebruikt zonder dat het zelfstandig de schade veroorzaakt. Als er in een dergelijk geval schade ontstaat kan de bezitter van een dier aansprakelijk worden gesteld voor zijn eigen handelen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:doel_te_bereiken_via_andere_weg
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam zal de rechter in zijn oordeel mee kunnen wegen of het doel ook te bereiken was via een andere weg."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "mate van waarschijnlijkheid dat het nagestreefde doel via een andere weg kan worden bereikt"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:doel_van_de_contractspartijen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Aan de hand van een aantal criteria kan de rechter beoordelen of er sprake is van een dienstbetrekking (en daarmee of er sprake kan zijn van werkgeversaansprakelijkheid).
In de regel zal er sprake zijn van een dienstbetrekking indien de opdrachtnemer verplicht is de arbeid persoonlijk te verrichten, de opdrachtgever verplicht is hiervoor loon te betalen en de opdrachtnemer in een gezagsverhouding staat tot de opdrachtgever. De rechter zal toetsen of er sprake is van een dienstbetrekking door te kijken naar het doel dat de contractspartijen hadden bij het aangaan van de overeenkomst."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:doen_in_strijd_met_recht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een doen in strijd met het recht kan bijvoorbeeld bestaan uit een handelen in strijd met de maatschappelijk aanvaarde zorgvuldigheid die men in acht moet nemen, een aantasting van een belang of een handelen in strijd met de wet."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:onrechtmatigheid ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aantasting_van_belang
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_een_wettelijke_plicht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kennis_van_belang
                          ])
              ] ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_een_wettelijke_plicht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_hetgeen_in_het_maatschappelijk_verkeer_betaamt
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:inbreuk_op_een_recht
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:doorbaak_van_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Doorbraak van aansprakelijkheid beoogt tegen te gaan dat personen zich met het oog op hun aansprakelijkheid achter een rechtspersoon verschuilen. De rechter kan oordelen dat degene die volledige zeggenschap heeft over de vennootschap,  onrechtmatig handelt tegenover een schuldeiser. Dit kan zich voordoen in een situatie van betalingsonwil,  niet van in geval van betalingsonmacht."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade .

onrechtmatige-daad:dwaling_omtrent_de_feiten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van dwaling omtrent de feiten indien iemand niet beschikt over de juiste kennis of informatie van feiten, hierbij kan worden gedacht aan kennis over de bevoegdheid van een ander. Dit is een vorm van dwaling die ertoe kan leiden dat de aansprakelijkheid vervalt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:verontschuldigbare_dwaling .

onrechtmatige-daad:dwingende_overheidsvoorschriften
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, boorgaten of stortplaatsen indien de schade is ontstaan als gevolg van het opvolgen van dwingende overheidsvoorschriften."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177 .

onrechtmatige-daad:eG_recht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het recht afkomstig van de Europese Unie. Dit kunnen richtlijnen, verordeningen en kaderbesluiten zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_plicht .

onrechtmatige-daad:eigen_energie_van_het_dier
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Vereist voor de aansprakelijkheid van de bezitter van het dier is dat de schade door het dier is aangericht.  Dat wil zeggen dat de schade moet zijn toegebracht door de gedraging van het dier.
Het dier is niet als instrument gebruikt en is evenmin een object van van buiten komende krachten."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:eigen_schuld_van_de_benadeelde
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een benadeelde kan zelf schuld hebben aan het ontstaan van de schade, bijvoorbeeld door het instemmen met de schadeveroorzakende handeling of gebeurtenis. Dit kan van invloed zijn op het aansprakelijkheidsoordeel van de rechter."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:schuld_van_de_benadeelde .

onrechtmatige-daad:eigenaar_van_een_dier
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een bezitter van een dier kan aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van een gedraging van dat dier. De bezitter van een dier hoeft niet perse eigenaar te zijn, voldoende is dat hij het dier voor zichzelf houdt. Meestal zal de bezitter van een dier ook de eigenaar zijn. Dit eigendom kan hij verliezen doordat het dier uit zijn macht komt en verwilderd. Een eigenaar van andere dieren dan tamme dieren verliest daarvan de eigendom wanneer deze dieren de eigendom verkrijgen en de eigenaar ze niet terstond probeert te vangen of zijn pogingen daartoe staakt. Overigens is het wel mogelijk dat er een bezitsrelatie is met een weggelopen of ontsnapt dier."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:eigendomsrecht
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:absoluut_recht ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:recht_op_voortbrengselen_van_de_geest .

onrechtmatige-daad:eigendomsvoorbehoud
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bij levering van de gebrekkige zaak onder eigendomsvoorbehoud, is de verkrijger eveneens aansprakelijk. Levering onder eigendomsvoorbehoud betekent dat eigendom kan worden onthouden als bij levering niet aan de overeengekomen vereisten is voldaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:eigenschappen_van_het_product
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """In beginsel is aansprakelijk degene die omtrent goederen of diensten die door hem of degene ten behoeve van wie hij in de uitoefening van beroep of bedrijf handelt worden aangeboden, een mededeling met een misleidend karakter openbaar maakt of laat maken.  
Voor de vestiging van aansprakelijkheid is het vereist dat er sprake is van:
een mededeling, gedaan in de uitoefening van beroep of bedrijf, met een misleidend karakter, waarbij de volgende factoreneen rol spelen bij de beoordeling: de aard, samenstelling, hoeveelheid, hoedanigheid, eigenschappen of gebruiksmogelijkheden, de herkomst, de wijze of het tijdstip van vervaardigen, de omvang van de voorraad, de prijs of de wijze van berekenen daarvan, de aanleiding of het doel van de aanbieding, de toegekende onderscheidingen, getuigschriften of andere door derden gebrachte beoordelingen of gedane verklaringen, of de gebezigde wetenschappelijke of vaktermen, technische bevindingen of statistische gegevens, de voorwaarden waaronder goederen worden geleverd of diensten worden verricht of de betaling plaatsvindt, de omvang, inhoud of tijdsduur van de garantie, de identiteit, hoedanigheden, bekwaamheid of bevoegdheid van degene door wie, onder wiens leiding of toezicht of met wiens medewerking de goederen zijn of worden vervaardigd of aangeboden of de diensten worden verricht."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "samenstelling van het product"@nl , "hoeveeleid"@nl , "hoedanigheid"@nl , "aard van het product"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:eisen_die_men_daaraan_mag_stellen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aan de rechter is overgelaten aan welke eisen de zaak in de gegeven omstandigheden moet voldoen. De eisen hangen af van de omstandigheden van het geval en geven de rechter beoordelingsruimte. Het gaat doorgaans om eisen en eigenschappen (ten aanzien van veiligheid en gebruik) die men in redelijkheid mag verwachten. De rechter kan daarbij rekening houden met de aanwezigheid van een waarschuwing, bijvoorbeeld met behulp van borden, voor een eventueel (bijzonder) gevaar voor personen of zaken. Dat wil zeggen dat indien er waarschuwingsborden aanwezig zijn er eerder aan de eisen zal zijn voldaan die men mag verwachten."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gevaarlijke_toestand
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omstandigheden_van_het_geval
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:veiligheidsvoorschriften
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:ernst_en_duur
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid kan de rechter bij zijn afweging kijken naar de aard, ernst en duur een bepaalde situatie."^^xsd:string ;
      rdfs:label "ernst en duur van de hinder"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:ernst_van_de_gevolgen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om in het algemeen te beoordelen of er sprake is van een schending van de zorgvuldigheidsnorm (maatschappij opvatting over de zorgvuldigheid die men in acht hoort te nemen) kan de rechter voor zijn beoordeling rekening houden met de volgende factoren: 	de kans dat anderen niet goed opletten, de kans dat daardoor ongevallen ontstaan, 	de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan, de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:exploitant_mijnbouwwerk
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor schade ontstaan als gevolg van de uitstroom van delfstoffen kan de exploitant van een mijnbouwwerk aansprakelijk worden gesteld. Degene die op grond van de Mijnbouwwet een vergunning houdt en een mijnbouwwerk aanlegt of in gebruik heeft kan worden aangemerkt als exploitant van een mijnbouwwerk. Een persoon die niet over de in de Mijnbouwwet genoemde vergunning beschikt voor de aanleg of het in gebruik hebben van een mijnbouwwerk kan toch als exploitant van een mijnbouwwerk worden aangemerkt. Dit zal niet het geval zijn als hij in opdracht handelde van een vergunninghouder of als ondergeschikte kan worden aangemerkt."^^xsd:string ;
      rdfs:label "exploitant van een mijnbouwwerk"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:vergunninghouder
              ] .

onrechtmatige-daad:exploitant_stortplaats
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De exploitant van een stortplaats kan aansprakelijk zijn voor schade die voortvloeit uit het exploiteren van die stortplaats. Onder een exploitant van een stortplaats wordt verstaan degene die een vergunning heeft voor het exploiteren van een stortplaats (art. 8.1 Wet milieubeheer). Als exploitant wordt ook aangemerkt degene die de stortplaats exploiteert zonder dat hij beschikt over een vergunning op grond van de Wet milieubeheer."^^xsd:string ;
      rdfs:label "exploitant van een stortplaats"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken .

onrechtmatige-daad:exploitant_stortplaats_zonder_vergunning
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De exploitant van een stortplaats kan aansprakelijk zijn voor schade die voortvloeit uit het exploiteren van die stortplaats. Onder een exploitant van een stortplaats wordt zowel verstaan degene die een vergunning heeft voor het exploiteren van een stortplaats (art. 8.1 Wet milieubeheer), alsook degene die de stortplaats exploiteert zonder dat hij beschikt over een vergunning op grond van de Wet milieubeheer."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:exploitant_stortplaatscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De exploitant van een stortplaats kan aansprakelijk zijn voor schade die voortvloeit uit het exploiteren van die stortplaats. Onder een exploitant van een stortplaats wordt verstaan degene die een vergunning heeft voor het exploiteren van een stortplaats (art. 8.1 Wet milieubeheer). Als exploitant wordt ook aangemerkt degene die de stortplaats exploiteert zonder dat hij beschikt over een vergunning op grond van de Wet milieubeheer."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:exploitant_stortplaats_zonder_vergunning
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:vergunninghouder
                                      ])
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:illegaal_storten
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:legaal_storten
                                      ])
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:fabrikant_van_een_eindproduct
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Op de producent rust een risicoaansprakelijkheid voor gebrekkige producten die deze in het verkeer heeft gebracht. Als producent wordt aangemerkt:
de fabrikant van een eindprodukt, de producent van een grondstof, de fabrikant van een onderdeel of een ieder die zich als producent presenteert door zijn naam, zijn merk of een ander onderscheidingsteken op het produkt aan te brengen."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:fabrikant_van_een_onderdeel
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Op de producent rust een risicoaansprakelijkheid voor gebrekkige producten die deze in het verkeer heeft gebracht. Als producent wordt aangemerkt:
de fabrikant van een eindprodukt, de producent van een grondstof, de fabrikant van een onderdeel of een ieder die zich als producent presenteert door zijn naam, zijn merk of een ander onderscheidingsteken op het produkt aan te brengen."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:fase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het bepalen van de aansprakelijkheid en schadevergoedingsverplichting wordt door juristen wel het onderscheidt gemaakt tussen het vestigen van aansprakelijkheid (dit wordt wel aangeduid als de vestigingsfase) en het bepalen van het bestaan en de omvang van de schadevergoedingsplicht (dit wordt wel aangeduid als de omvangsfase)."^^xsd:string .

onrechtmatige-daad:formele_wet
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een formele wet is een wet vastgesteld door de regering (kabinet en koningin) en de Staten-Generaal (eerste en tweede kamer)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_plicht .

onrechtmatige-daad:fout
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "fout-vereiste"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen .

onrechtmatige-daad:fout_begaan_in_de_prive-sfeer
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_ondergeschikten ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:fout
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:functioneel_verband
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:niet_werkzaam_voor_beroep_of_bedrijf
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ondergeschikte_in_dienst_natuurlijk_persoon
                          ])
              ] ;
      lv:prefLabel "fout begaan in de prive-sfeer" ;
      lv:synonym "fout begaan in de privé-sfeer" .

onrechtmatige-daad:fout_begaan_in_de_zakelijke_sfeer
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_ondergeschikten ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:fout
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:functioneel_verband
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ondergeschikte
                          ])
              ] ;
      lv:prefLabel "fout begaan in de zakelijke sfeer" .

onrechtmatige-daad:functioneel_verband
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:functioneel_verbandcriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:functioneel_verbandcriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Indien een persoon  aangesproken wordt voor schade veroorzaakt door niet-ondergeschikten moet er sprake zijn van een fout van de niet-ondergeschikte (een zelfstandige hulppersoon). Deze fout dient bij uitbestede werkzaamheden te zijn begaan, dat wil zeggen bij werkzaamheden in de uitoefening van het bedrijf van de opdrachtgever. 
In het geval van werkgeversaansprakelijkheid, is de werkgever aansprakelijk voor schade veroorzaakt door een fout van de werknemer. Er moet een verband bestaan tussen de fout van de werknemer en de opgedragen werkzaamheden. Dit betekent dat de aan de werknemer opgedragen werkzaamheden de kans, volgens (statistische) ervaringsregels  moet hebben vergroot. Daarnaast moet de werkgever zeggenschap hebben gehad over de gedragingen waarin de fout is gelegen. De werkgever kan ook aansprakelijk zijn voor fouten buiten diensttijd begaan. Tevens is het mogelijk dat aansprakelijk ontbreekt voor fouten die onder werktijd zijn begaan als deze niet in verband stonden tot de door de werkgever opgedragen werkzaamheden.
Voor de aansprakelijkheid van niet-ondergeschikten geldt dat d fout moet zijn gebeurt tijdens de werkzaamheden. Dit brengt met zich mee dat de rechter niet snel aansprakelijkheid van een opdrachtgever zal aannemen voor fouten die niet zijn begaan tijdens de uitvoering van de wekrzaamheden.
Voor aansprakelijkheid voor vertegenwoordigers geldt dat de fout moet zijn begaan in de uitoefening van de vertegenwoordigersbevoegdheden"""^^xsd:string ;
      rdfs:label "functioneel verband"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_fout
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:hulpmiddel
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kansvergroting
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:plaats_van_de_daad
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:tijdstip_van_de_fout
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zeggenschap
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:fysieke_toestand
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een fysieke toestand kan een toestand van lichamelijke gezondheid of een toestand van lichamelijke tekortkoming of gebreken zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toestand .

onrechtmatige-daad:garantie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """In beginsel is aansprakelijk degene die omtrent goederen of diensten die door hem of degene ten behoeve van wie hij in de uitoefening van beroep of bedrijf handelt worden aangeboden, een mededeling met een misleidend karakter openbaar maakt of laat maken.  
Voor de vestiging van aansprakelijkheid is het vereist dat er sprake is van:
een mededeling, gedaan in de uitoefening van beroep of bedrijf, met een misleidend karakter, waarbij de volgende factoreneen rol spelen bij de beoordeling: de aard, samenstelling, hoeveelheid, hoedanigheid, eigenschappen of gebruiksmogelijkheden, de herkomst, de wijze of het tijdstip van vervaardigen, de omvang van de voorraad, de prijs of de wijze van berekenen daarvan, de aanleiding of het doel van de aanbieding, de toegekende onderscheidingen, getuigschriften of andere door derden gebrachte beoordelingen of gedane verklaringen, of de gebezigde wetenschappelijke of vaktermen, technische bevindingen of statistische gegevens, de voorwaarden waaronder goederen worden geleverd of diensten worden verricht of de betaling plaatsvindt, de omvang, inhoud of tijdsduur van de garantie, de identiteit, hoedanigheden, bekwaamheid of bevoegdheid van degene door wie, onder wiens leiding of toezicht of met wiens medewerking de goederen zijn of worden vervaardigd of aangeboden of de diensten worden verricht."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:gebrek
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De zaak dient te voldoen aan de eisen die men daaraan onder de gegeven omstandigheden mocht stellen. De rechter gaat bij de beoordeling van 'het bestaan van een gebrek' uit van hetgeen de gebruiker redelijkerwijs mocht verwachten, afhankelijk van de omstandigheden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gebrekscriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:gebrekkig_bestanddeel
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Grondstof of onderdeel van het product dat gebrekkig is. Dit gebrek is geen gevolg van het ontwerp van het product of de instructies van de hoofdfabrikant."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:gebrekkig_product
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_producten ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gebrekkig_productcriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:gebrekkig_productcriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een product wordt als gebrekkig aangemerkt indien het niet de veiligheid biedt die men mag verwachten. In beginsel gaat het om de verwachting van het gewone publiek. Indien het gaat om specifieke producten zal de verwachting van de specifieke gebruikersgroep centraal staan bij de beoordeling van de veiligheid. Bepalend voor het oordeel over de gebrekkigheid van een product zijn onder meer de presentatie,. Bij presentatie moet gedacht worden aan reclame, verpakkingen en gebruiksaanwijzingen. Er dient te worden gewaarschuwd voor eventuele gevaren ook indien het product op zich niet onredelijk gevaarlijk is.  De gebrekkigheid wordt ook beoordeeld aan de hand van het normale te verwachten gebruik van een product. Het gaat hier om de gemiddelde gebruiker waarvan de producent voor ogen had dat deze redelijkerwijs tot zijn doelgroep zouden (kunnen gaan) behoren. Doorgaans zal geen aansprakelijkheid ontstaan bij overduidelijk onjuist gebruik, toch mag er niet vanuit worden gegaan dat de gebruiker steeds alle voorzorgsmaatregelen treft. Indien slijtage een gevaar ten aanzien van de veiligheid kan opleveren moet hierop zijn gewezen. Tot slot wordt de gebrekkigheid van het product beoordeeld aan de hand van de veiligheidsnormen zoals die bestonden op het tijdstip waarop het product in het verkeer is gebracht. De gebrekkigheid wordt dus beoordeeld aan de hand van de veiligheidsnormen zoals die bestonden op het moment dat het product in het verkeer werd gebracht."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:beschikbare_alternatieven
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kenbaarheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:presentatie_van_het_product
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:prijs_van_het_product
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:product_dat_niet_de_veiligheid_biedt
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:redelijkerwijs_te_verwachten_gebruik
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:tijdstip_waarop_het_product_in_het_verkeer_is_gebracht
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:gebrekscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De zaak dient te voldoen aan de eisen die men daaraan onder de gegeven omstandigheden mocht stellen. De rechter gaat bij de beoordeling van 'het bestaan van een gebrek' uit van hetgeen de gebruiker redelijkerwijs mocht verwachten, afhankelijk van de omstandigheden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omstandigheden_van_het_geval
              ] .

onrechtmatige-daad:gebruik_gevaarlijke_stof_voor_eigen_bestwil
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen indien de schade is ontstaan tijdens het handelen in het belang van de benadeelde, die redelijkerwijs aan de gevaarlijke stof mocht worden blootgesteld."^^xsd:string ;
      rdfs:label "Gebruik van een gevaarlijke stof voor eigen bestwil"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177 .

onrechtmatige-daad:gebruiksmogelijkheden
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """In beginsel is aansprakelijk degene die omtrent goederen of diensten die door hem of degene ten behoeve van wie hij in de uitoefening van beroep of bedrijf handelt worden aangeboden, een mededeling met een misleidend karakter openbaar maakt of laat maken.  
Voor de vestiging van aansprakelijkheid is het vereist dat er sprake is van:
een mededeling, gedaan in de uitoefening van beroep of bedrijf, met een misleidend karakter, waarbij de volgende factoreneen rol spelen bij de beoordeling: de aard, samenstelling, hoeveelheid, hoedanigheid, eigenschappen of gebruiksmogelijkheden, de herkomst, de wijze of het tijdstip van vervaardigen, de omvang van de voorraad, de prijs of de wijze van berekenen daarvan, de aanleiding of het doel van de aanbieding, de toegekende onderscheidingen, getuigschriften of andere door derden gebrachte beoordelingen of gedane verklaringen, of de gebezigde wetenschappelijke of vaktermen, technische bevindingen of statistische gegevens, de voorwaarden waaronder goederen worden geleverd of diensten worden verricht of de betaling plaatsvindt, de omvang, inhoud of tijdsduur van de garantie, de identiteit, hoedanigheden, bekwaamheid of bevoegdheid van degene door wie, onder wiens leiding of toezicht of met wiens medewerking de goederen zijn of worden vervaardigd of aangeboden of de diensten worden verricht."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:gedraging_van_een_dier
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """De bezitter van een dier is aansprakelijk voor schade door het dier aangericht.  Dat wil zeggen dat de schade moet zijn toegebracht door de gedraging van het dier. De schadeveroorzakende gedraging moet zijn gelegen in de 'eigen onberekenbare energie van het dier'.  Dit brengt met zich mee dat de bezitter van een dier niet aansprakelijk is voor schade ontstaan als het lichaam van het dier object is van 'van buiten komende krachten', zonder dat de eigen energie van het dier als levend wezen enige rol heeft gespeeld. Zo zal aansprakelijkheid van een bezitter van een dier niet snel worden aangenomen als er sprake is van besmettingsschade als gevolg van een ziek dier terwijl de bezitter van het dier niet van de besmetting op de hoogte was of behoorde te zijn.
Als het dier als instrument wordt gebruikt, dat wil zeggen dat het handelt ter uitvoering van degene die het dier berijd of begeleid, veroorzaakt het niet zelfstandig de schade. De bezitter kan dan aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van zijn eigen handelen. Overigens kan een dier dat begeleid of bereden wordt ook zelfstandig schade aanrichten, dan is de bezitter van het dier aansprakelijk voor schade als gevolg van de gedraging van het dier omdat hij in zijn hoedanigheid van bezitter verantwoordelijk is voor de door het dier aangerichte schade. 
Indirect veroorzaakte schade als gevolg van een gedraging van het dier kan ook voor rekening van de bezitter van het der komen."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:dier_als_instrument
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:eigen_energie_van_het_dier
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:geen_economisch_doel
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "C"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:niet_commerciele_producten .

onrechtmatige-daad:geestelijk_gezond
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een geestelijke gezonde toestand is een toestand waarbij iemand mentaal gezond is. Er is geen sprake van geestelijk lijden of een geestelijke beperking die hinder oplevert voor het dagelijks functioneren."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:mentale_toestand ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:geestelijke_tekortkoming .

onrechtmatige-daad:geestelijke_tekortkoming
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van een geestelijke tekortkoming indien iemand in het dagelijks leven niet goed kan functioneren omdat hij langdurig geestelijk lijdt dan wel anderszins hinder ondervindt van mentale gebreken of tekortkomingen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:mentale_toestand .

onrechtmatige-daad:gelijktijdig_werkende_oorzaak
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter kan dit aan de hand van verschillende theorieen bepalen. Zo kan de rechter om te bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband aanwezig is tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade kijken of er een of meerdere oorzaken aan de schade ten grondslag liggen. Dit kunnen gelijktijdig werkende oorzaken zijn maar ook alternatieve oorzaken. Indien verschillende gebeurtenissen onafhankelijk van elkaar gelijktijdig dezelfde schade veroorzaken is er sprake van gelijktijdig werkende oorzaken die aan de schade ten grondslag liggen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:csqn_verband_omvangsfase ;
      lv:prefLabel "gelijktijdig werkende oorzaak" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:onderbreking_van_de_causaliteit , onrechtmatige-daad:statistische_causaliteit .

onrechtmatige-daad:gevaarlijke_toestand
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor een nalaten kan berusten op het veroorzaken of in stand houden van een gevaarlijke toestand. Doorgaans zal worden gekeken of er adequate waarschuwingsmaatregelen zijn getroffen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:gevaarzetting
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van een schending van een verkeers- en veiligheidsnorm indien een situatie in het leven is geroepen waarop de ander niet bedacht hoeft te zijn. Een dergelijke situatie wordt ook wel aangeduid als gevaarzetting. Er is echter niet alleen sprake van gevaarzetting indien een bepaald gevaar in het leven is geroepen, maar ook als voorzorgsmaatregelen met betrekking tot dat gevaar achterwege worden gelaten. Het kan hierbij om een gevaar voor personen alsmede om een gevaar voor zaken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:verkeer_en_veiligheidsnorm ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                                        owl:complementOf
                                                [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:hulpbetoon
                                                ]
                                      ] [ a       skos:Concept ;
                                        owl:complementOf
                                                [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toestemming_van_de_benadeelde
                                                ]
                                      ])
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:hulpbetoon
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toestemming_van_de_benadeelde
                                      ])
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:gewone_doorbraak_van_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Doorbraak van aansprakelijkheid beoogt tegen te gaan dat personen zich met het oog op hun aansprakelijkheid achter een rechtspersoon verschuilen. De rechter kan oordelen dat degene die volledige zeggenschap heeft over de vennootschap,  onrechtmatig handelt tegenover een schuldeiser. Dit kan zich voordoen in een situatie van betalingsonwil,  niet van in geval van betalingsonmacht."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:doorbaak_van_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:gezag_van_de_bron
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam speelt onder meer het gezag dat de de bron heeft een rol."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:gezagsverhouding
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Om te bepalen of er aansprakelijkheid bestaat voor schade als gevolg van fouten van een ondergeschikte moet bepaald worden of er sprake is van een ondergeschiktheidsrelatie. Indien er sprake is van een dienstbetrekking zal in het algemeen een gezagsrelatie, ofwel ondergeschiktheid, worden aangenomen. Er kan worden gesproken van een dienstverband als:
de opdrachtnemer zich heeft verplicht de arbeid persoonlijk te verrichten (of dit het geval is kan worden bepaald aan de hand van het bestaan van een expliciet bepaalde mogelijkheid om zich te laten vervangen zonder toestemming van de werkgever), de opdrachtgever verplicht is hiervoor loon te betalen (dit kan worden bepaald aan de hand van het bestaan van een reële contraprestatie voor de verrichte arbeid) en de opdrachtnemer moet in een gezagsverhouding staan tot de opdrachtgever (als er sprake is van een gezagsverhouding wordt eerder een dienstbetrekking aangenomen)."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:goed_houden_voor_een_ander
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Iemand kan een eigenaar zijn, een goed houden voor zichzelf (dan is hij bezitter van het goed) of een goed houden voor een ander."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:goed_houden_voor_zichzelf
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Iemand die een goed houdt voor zichzelf is de bezitter van dat goed."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:groep
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid kan ontstaan voor het eigen handelen of voor een persoon of zaak waarvoor men verantwoordelijk is. Het is echter mogelijk dat het handelen toe te rekenen is aan een of meerdere deelnemers van een groep. Als een van de groepsleden schade toebrengt, en de kans op schade de groepsleden eigenlijk had behoren te weerhouden van hun gedrag, kunnen zij allen worden aangesproken voor de schade. Voor aansprakelijkheid van de groepsleden geldt dat de deelnemer wist of behoorde te weten dat het groepsoptreden een gevaar schiep voor de schade zoals die is ontstaan. De groepsdeelnemer moeten allen in gelijke delen bijdragen aan de schadevergoeding, tenzij dit niet redelijk is."^^xsd:string ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_deelnemer ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:groepsdeelnemer
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:minCardinality "2"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_deelnemer
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:groepsdeelnemer
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Als groepsdeelnemer wordt aangemerkt een ieder die deel uitmaakt van een groep. Degene die zich uit een groep heeft teruggetrokken zal in beginsel niet aansprakelijk zijn voor schade die na zijn terugtrekken is ontstaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoon ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:groepsdeelnemer
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_16_jaar_en_ouder
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_tussen_de_14_en_16_jaar
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:overheid
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:rechtspersoon
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:volwassene
                                      ])
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                      owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_jonger_dan_14_jaar
                                    ]
                          ])
              ] ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_toestand ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toestand
              ] ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:overheid , onrechtmatige-daad:rechtspersoon .

onrechtmatige-daad:grondrecht
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:recht ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:objectief_recht .

onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_een_wettelijke_plicht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Handelen in strijd met een wettelijke plicht is onrechtmatig. Hiervoor kan een verplichting tot schadevergoeding ontstaan indien ook aan de andere aansprakelijkheidsvereisten is voldaan. Of er is gehandeld in strijd met een wettelijke plicht wordt bepaald aan de hand van de aantasting van een ander zijn belang, de bekendheid met dit belang en of de norm die geschonden is diende ter bescherming tegen of voorkoming van de schade."^^xsd:string ;
      rdfs:label "wettelijke plicht"@nl , "doen of nalaten in strijd met een wettelijke plicht"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:inbreuk_op_een_recht .

onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_hetgeen_in_het_maatschappelijk_verkeer_betaamt
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid kan ontstaan op grond van een handelen in strijd met hetgeen in het maatschappelijk verkeer betaamt. Dit betekent dat iemand aansprakelijk kan zijn voor schade die ontstaat als gevolg van het niet in acht nemen van de normale maatschappelijke zorgvuldigheid. Hieronder vallen onder meer normen met betrekking tot verkeers- en veiligheidssituaties. Situaties waarin sprake kan zijn van maatschappelijke onzorgvuldigheid (en dus mogelijk aansprakelijkheid) zijn onder meer: sport en spel situaties, leidingschades, ongelukkige samenloop van omstandigheden. Ook kunnen normen ter bescherming van vermogensschade een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid opleveren. Het gaat dan om omstandigheden waarin bijvoorbeeld onvoldoende rekening is gehouden met andermans belangen. Het doorspelen van informatie die de concurrentiepositie verzwakt valt hier ook onder.  Ook hinder, milieudelicten, wanprestatie, niet-nakoming van de overeenkomst, beroepsfouten, stakingen, verkeersongevallen en bestuurdersaansprakelijkheid vallen hier ook onder. Ook de aantasting van de eer en goede naam en de toelaatbaarheid van het gedrag zijn situaties waarin sprake kan zijn van maatschappelijke onzorgvuldigheid. Of er in dergelijke situaties ook sprake is van maatschappelijk onzorgvuldig handelen hangt af van een aantal factoren: kans dat anderen niet goed opletten, de kans op het ontstaan van ongevallen, de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan, de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is."^^xsd:string ;
      rdfs:label "maatschappelijke betamelijkheid"@nl , "maatschappelijke zorgvuldigheid"@nl , "zorgvuldigheidsnorm"@nl , "doen of nalaten in strijd met hetgeen in het maatschappelijk verkeer betaamt"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:handelt_in_strijd_met ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zorgvuldigheidsnorm
              ] ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:inbreuk_op_een_recht .

onrechtmatige-daad:hinder
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid bestaan voor veroorzaakte hinder. Hierbij kan men denken aan het teweegbrengen van geluid, trillingen, stank, rook en gassen, het onthouden van lucht, licht of het ontnemen van steun. Om te bepalen of er sprake is van een hindersituatie zal de rechter voor zijn oordeel de aard, ernst en duur van de hinder en de daardoor toegebrachte schade in verband met de overige omstandigheden in aanmerking nemen. Onder de aard van de hinder wordt onder meer verstaan hinder veroorzaakt door geluid, stank, stof dan wel door belemmering van het uitzicht. 
De ernst van de hinder is een minimumvoorwaarde voor onrechtmatigheid en vereist dat de hinder voldoende ernstig is. De ernst moet bemeten worden naar de plaatselijke omstandigheden. 
Het duurcriterium brengt met zich mee dat hinder die relatief (eventueel met tussenpozen) lang duurt, eerder als onrechtmatig zal worden aangemerkt dan korter durdende hinder.De invloed van de overige omstandigheden van het geval heeft met name betrekking op het gewicht van de belangen die door de hinder toebrengende activiteit zijn gediend en de bezwaarlijkheid van het nemen van maatregelen."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ernst_en_duur
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omstandigheden_van_het_geval
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:hoedanigheid_van_de_gegevensverstrekker
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrihten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:houder_van_een_dier
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Degene die een dier houdt kan dit dier voor zichzelf houden of voor een ander."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:hulpbetoon
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid is onder meer vereist dat er sprake is van onrechtmatigheid. De onrechtmatigheid kan gelegen zijn in een handelen in strijd met een wettelijke bepaling, een inbreuk op een recht of een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. Het creeren en in stand houden van een gevaarlijke situatie wordt gezien als een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. De rechter zal voor de beoordeling van het (laten voort)bestaan van een gevaarlijke situatie de omstandigheden van de situatie bij zijn beoordeling in overweging nemen. Hierbij zal hij onder meer kjken naar de kans dat anderen niet goed opletten, de kans dat daardoor ongevallen ontstaan, de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan en de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is. Daarnaast zal de rechter de mogelijke toestemming van de benadeelde,  de ongelukkige samenloop van omstandigheden, en of er sprake is geweest van hulpbetoon of een vriendendienst in aanmerking nemen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:hulpmiddel
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bij de beoordeling van de aansprakelijkheid voor ondergeschikten moet de aan de ondergeschikte gegeven opdracht tot het verrichten van een bepaalde taak de kans op de fout objectief, dat wil zeggen volgens statistische ervaringsregels hebben verhoogd. Daarnaast moet de werkgever  juridische zeggenschap hebben gehad over de gedragingen waarvan de fout deel uitmaakte.  De rechter zal tevens de aard van de fout, de plaats van de daad, het tijdstip van de fout en het hulpmiddel waarmee de fout is begaan in overweging nemen om te beoordelen of er sprake is van ondergeschiktheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:hulppersonen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Als een niet-ondergeschikte die in opdracht van een ander werkzaamheden ter uitoefening van diens bedrijf verricht, is deze ander tegenover een derde aansprakelijk voor een bij die werkzaamheden begane fout, is ook die ander jegens de derde aansprakelijk. Niet-ondegeschikte personen zullen in de praktijk zelfstandige hulppersonen zijn, zoals bijvoorbeeld aannemers."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:hypothetische_causaliteit
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter kan dit aan de hand van verschillende theorieen bepalen. Zo kan de rechter om te bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband aanwezig is tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade kijken of de schade ook zou zijn ontstaan zonder de veroorzakende handeling. Er is sprake van een hypothetisch oorzakelijk verband als in een hypothetische situatie waarbij A bijvoorbeeld niet (of in het omgekeerde geval juist wel) had gehandeld, B ook schade zou hebben geleden.(of in het omgekeerde geval geen schade zou hebben geleden)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekeningsverband ;
      lv:altLabel "momentschade" ;
      lv:prefLabel "hypothetische causaliteit" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:onderbreking_van_de_causaliteit , onrechtmatige-daad:statistische_causaliteit , onrechtmatige-daad:toerekening_naar_redelijkheid .

onrechtmatige-daad:ieder_die_zich_als_producent_presenteert
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een producent kan aansprakelijk zijn voor producten. Een producent is een ieder die zich als producent presenteert door zijn naam, zijn merk of een ander onderscheidingsteken op het produkt aan te brengen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:illegaal_storten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Op een stortplaats kunnen legaal ofl illegaal (gedeeltelijk) van anderen afkomstige stoffen gestort worden, met het doel dat de exploitant of die anderen zich van die stoffen ontdoen door ze daar op of in de bodem te brengen. Elke vorm van deponeren of afgeven van de stof valt onder het storten van een stof op de stortplaats."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:immateriele_schade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Normen die beschermen tegen het voorkomen van immateriele schade. Dit kunnen normen zijn die beschermen tegen het aantasten van de eer en goede naam van een ander. Daarnaast zijn er ook normen die strekken tot bescherming tegen ontoelaatbaar gedrag van toezichthouders."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zorgvuldigheidsnorm .

onrechtmatige-daad:inbreuk_op_een_recht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon is aansprakelijk voor schade als gevolg van zijn handelen als dit handelen als onrechtmatig kan worden aangemerkt. Het maken van een inbreuk op een recht is een vorm van onrechtmatig handelen. Er is sprake van een inbreuk makende handeling als een ander dan de rechthebbende doet iets waartoe uitsluitend de rechthebbende bevoegd is of als een ander de rechthebbende belemmert of verhindert in de uitoefening van zijn bevoegheden. Hierbij spelen de ernst en duur van de hinder, de omstandigheden van het geval, de voorzorgsmaatregelen om de hinder te beperken dan wel voorkomen en hetgeen naar maatstaven van maatschappelijke zorguldigheid behoort een rol."^^xsd:string ;
      rdfs:label "subjectief recht"@nl , "inbreukmakend"@nl , "inbreuk op een subjectief recht"@nl , "subjectieve rechten"@nl , "inbreuk maken"@nl , "aantasting van subjectieve rechten"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:inbreukcriterium
              ] ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:wanprestatie [ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       skos:Concept ;
                                      owl:intersectionOf (onrechtmatige-daad:vermogensrecht onrechtmatige-daad:wanprestatie)
                                    ]
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:inbreukcriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor een onrechtmatige gedraging van hemzelf of van personen waarvoor hij verantwoordelijk is. Voor het ontstaan van aansprakelijkheid is onder meer vereist dat er sprake is van 'onrechtmatigheid'. Onrechtmatigheid heeft betrekking op een gedraging of handeling in strijd met de wet, met de maatschappelijke zorgvuldigheid of als er een inbreuk is gemaakt op een recht. De rechten waarop een inbreuk kan worden gemaakt zijn bijvoorbeeld, het recht op leven, privacy, eigendom, auteursrecht, rechten van de huurder of pachter, het recht op een goede naam pf het recht op vruchtgebruik. Er kan inbreuk op deze rechten worden gemaakt indien er in strijd wordt gehandeld met de exclusieve bevoegdheid van degene die een bepaald recht heeft of indien deze rechthebbende wordt belemmerd in zijn genot, beschikking of het gebruik van zijn rechten. Hiervan is sprake als ernst en duur van de hinder, omstandigheden van het geval, voorzorgsmaatregelen om de hinder te beperken of te voorkomen en maatschappelijke zorgvuldigheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf (onrechtmatige-daad:grondrecht onrechtmatige-daad:subjectief_recht [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:beoordeling_rangorde_grondrechten
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:intensiteit_van_de_inbreuk
                          ])
              ] ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                                        owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                                    owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                                    owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onbevoegd_uitoefenen_bevoegdheden
                                                  ] [ a       owl:Restriction ;
                                                    owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                                    owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verhindering_in_de_uitoefening_van_bevoegdheden
                                                  ])
                                      ] [ a       skos:Concept ;
                                        owl:complementOf
                                                [ a       skos:Concept ;
                                                  owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                                              owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                                              owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onbevoegd_uitoefenen_bevoegdheden
                                                            ] [ a       owl:Restriction ;
                                                              owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                                              owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verhindering_in_de_uitoefening_van_bevoegdheden
                                                            ])
                                                ]
                                      ])
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:subjectief_recht
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:inkleding_van_de_verdenkingen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam speelt de wijze waarop de verdenkingen zijn ingekleed een rol."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:instructies_van_de_hoofdfabrikant
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Als het gebrek te wijten is aan de instructies van de hoofdfabrikant zal deze aansprakelijk zijn"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:gebrekkig_bestanddeel .

onrechtmatige-daad:intensiteit_van_de_inbreuk
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Bij de beoordeling of een gedraging kan leiden tot aansprakelijkheid moet worden gekeken of er sprake is van een handelen in strijd met de wet, in strijd met de maatschappij opvattingen of dat er een inbreuk is gemaakt op een recht. In geval er sprake is van een inbreuk op een recht kunnen belangen van partijen botsen. Indien er sprake is van botsende rechten zal zowel een algemene beoordeling van de onderlinge rangorde van de ingeroepen grondrechten als
de intensiteit van de inbreuk op de grondrechten  in overweging worden genomen."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "intensiteit van de inbreuk op de grondrechten"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:criterium .

onrechtmatige-daad:kans_dat_anderen_niet_goed_opletten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid is onder meer vereist dat er sprake is van onrechtmatigheid. De onrechtmatigheid kan gelegen zijn in een handelen in strijd met een wettelijke bepaling, een inbreuk op een recht of een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. Het creeren en in stand houden van een gevaarlijke situatie wordt gezien als een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. De rechter zal voor de beoordeling van het (laten voort)bestaan van een gevaarlijke situatie de omstandigheden van de situatie bij zijn beoordeling in overweging nemen. Hierbij zal hij onder meer kjken naar de kans dat anderen niet goed opletten, de kans dat daardoor ongevallen ontstaan, de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan en de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:kans_dat_daardoor_ongevallen_ontstaan
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid is onder meer vereist dat er sprake is van onrechtmatigheid. De onrechtmatigheid kan gelegen zijn in een handelen in strijd met een wettelijke bepaling, een inbreuk op een recht of een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. Het creeren en in stand houden van een gevaarlijke situatie wordt gezien als een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. De rechter zal voor de beoordeling van het (laten voort)bestaan van een gevaarlijke situatie de omstandigheden van de situatie bij zijn beoordeling in overweging nemen. Hierbij zal hij onder meer kjken naar de kans dat anderen niet goed opletten, de kans dat daardoor ongevallen ontstaan, de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan en de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is."^^xsd:string ;
      rdfs:label "kans op ongeval"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:kanscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De kans op het ontstaan van de fout van de ondergeschikte o niet-ondergeschikte dient te zijn toegenomen door de opgedragen taken of werkzaamheden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:ondergeschiktheidscriterium ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kansvergroting
              ] .

onrechtmatige-daad:kansvergroting
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "de opdragen taak of werkzaamheden moet de kans op de fout objectief, dat wil zeggen volgens statistische ervaringsregels hebben verhoogd"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:kelderluikcriteria
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid is onder meer vereist dat er sprake is van onrechtmatigheid. De onrechtmatigheid kan gelegen zijn in een handelen in strijd met een wettelijke bepaling, een inbreuk op een recht of een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. Het creeren en in stand houden van een gevaarlijke situatie wordt gezien als een handelen in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid. De rechter zal voor de beoordeling van het (laten voort)bestaan van een gevaarlijke situatie de omstandigheden van de situatie bij zijn beoordeling in overweging nemen. Hierbij zal hij onder meer kjken naar de kans dat anderen niet goed opletten, de kans dat daardoor ongevallen ontstaan, de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan en de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is."^^xsd:string ;
      rdfs:label "kelderluik-arrest"@nl , "kelderluik-factor"@nl , "kelderluikcriterium"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bezwaarlijkheid_veiligheidsmaatregelen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ernst_van_de_gevolgen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kans_dat_anderen_niet_goed_opletten
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kans_dat_daardoor_ongevallen_ontstaan
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:kenbaarheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Of van een onrechtmatige handelen sprake is hangt daarvan af ‘of de dader anders heeft gehandeld dan hij had moeten doen teneinde geen schade toe te brengen aan een bepaald belang van een ander dat hij had behoren te ontzien, waartoe dan ook mede is vereist dat hij dat belang kende of had behoren te kennen’.  Dit is ook wel bekend als het kenbaarheidsvereiste."^^xsd:string ;
      rdfs:label "mate van waarschijnlijkheid waarmee niet-inachtneming van de vereisten oplettendheid en voorzichtigheid kan worden verwacht"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:kennis_van_belang
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "indien hij dit belang kende of behoorde te kennen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:ongeschreven_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:kind
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een kind is een persoon die als minderjarig kan worden aangemerkt, dat wil zeggen dat het de leeftijd van 18 jaar nog niet heeft bereikt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoon ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_toestand ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toestand
              ] ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:overheid , onrechtmatige-daad:rechtspersoon , onrechtmatige-daad:volwassene .

onrechtmatige-daad:kind_16_jaar_en_ouder
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een kind van 16 jaar of 17 jaar oud."^^xsd:string ;
      rdfs:label "zeventien jaar"@nl , "zeventien jaren"@nl , "zestien jaar"@nl , "18 jaren"@nl , "achttien jaar"@nl , "17 jaar"@nl , "16 jaar"@nl , "18 jaar"@nl , "zestien jaren"@nl , "achttien jaren"@nl , "16 jaren"@nl , "17 jaren"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:kind ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:kind_jonger_dan_14_jaar , onrechtmatige-daad:kind_tussen_de_14_en_16_jaar .

onrechtmatige-daad:kind_jonger_dan_14_jaar
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een kind dat nog niet de leeftijd van 14 jaar heeft bereikt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:kind ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:kind_tussen_de_14_en_16_jaar , onrechtmatige-daad:persoonlijke_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:kind_tussen_de_14_en_16_jaar
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een kind van 14 of 15 jaar oud."^^xsd:string ;
      rdfs:label "14 jaren"@nl , "veertien jaren"@nl , "14 jaar"@nl , "15 jaren"@nl , "veertien jaar"@nl , "vijftien jaar"@nl , "15 jaar"@nl , "vijftien jaren"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:kind .

onrechtmatige-daad:krachtens_amvb
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "op grond van een algemene maatregel van bestuur, dit is een vorm van regelgeving."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:krachtens_volmacht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "op grond van een gegeven volmacht"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:krachtens_wet
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "op grond van de wet"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:kwalitatieve_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk worden gesteld omdat hij verantwoordelijk is voor personen of zaken, elektronisch rechtsverkeer, misleidende en vergelijkende reclame of voor producten. Dit wordt ook wel risico-aansprakelijkheid genoemd. Naast deze vorm van aansprakelijkheid kan iemand ook aanprakelijk zijn voor schade als gevolg van zijn eigen handelen. Ook een minderjarige jonger dan 14 jaar kan risico-aansprakelijk zijn, met uitzondering van aansprakelijkheid voor dieren en gebrekkige roerende zaken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakeljkheid ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:causaliteit_vestigingsfase
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onrechtmatigheid
                          ])
              ] ;
      lv:altLabel "risico-aansprakelijkheid" , "risicoaansprakelijkheid" ;
      lv:prefLabel "kwalitatieve aansprakelijkheid" .

onrechtmatige-daad:legaal_storten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Op een stortplaats kunnen legaal ofl illegaal (gedeeltelijk) van anderen afkomstige stoffen gestort worden, met het doel dat de exploitant of die anderen zich van die stoffen ontdoen door ze daar op of in de bodem te brengen. Elke vorm van deponeren of afgeven van de stof valt onder het storten van een stof op de stortplaats."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:leidingschade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Binnen de gevaarzettingsituaties vormt de aansprakelijkheid voor leidingschade een aparte categorie. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Of er aansprakelijkheid ontstaat voor leidingschade als gevolg van het handelen van een aannemer hangt af van de beantwoording van de vraag of de aannemer bedacht diende te zijn op de mogelijke aanwezigheid van leidingen in de grond. Om te bepalen of de aannemer bedacht diende te zijn op de aanwezigheid van leidingen in de grond is afhankelijk van de volgende factoren: de feitelijke omstandigheden, zoals de aard het terrein waar de werkzaamheden worden uitgevoerd, de waarschijnlijkheid dat eventuele leidingen gemarkeerd zijn, de diepte waarop de leidingen zullen liggen, de bekende vroegere bestemmingen van het terrein, de houding van de leidingbeheerder en de aard van de werkzaamheden"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:verkeer_en_veiligheidsnorm ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:afwijking_in_de_gronddekking
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:afwijking_van_de_normaalbladen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bestaan_van_andere_gegevens
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:hoedanigheid_van_de_gegevensverstrekker
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onduidelijkheid_van_de_verstrekte_gegevens
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onjuistheid_van_de_gegevens
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:tolerantiegrenzen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:veroudering_van_gegevens
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:leveringsvoowaarden
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voorwaarden waaronder de levering plaats heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:lichamelijk_gezond
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een lichamelijk gezonde toestand is een toestand waarbij een persoon niet of slechts in zeer beperkte mate wordt gehinderd door een lichamelijke tekortkoming of door een lichamelijk gebrek."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:fysieke_toestand ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:lichamelijke_tekortkoming .

onrechtmatige-daad:lichamelijke_tekortkoming
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een lichamelijke tekortkoming is een fysieke tekortkoming of een fysiek gebrek waar een persoon mee te kampen heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:fysieke_toestand .

onrechtmatige-daad:luchtvaartuigen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Dieren, schepen en luchtvaartuigen zijn uitgezonderd van de aansprakelijkheid voor roerende zaken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:maatschappelijke_betamelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Schending van een ongeschreven zorgvuldigheidsnorm kan aansprakelijkheid uit onrechtmatige daad opleveren. Dit door juristen wel aangeduid als ‘handelen in strijd met hetgeen in het ongeschreven maatschappelijk verkeer betaamt’. Bij het vaststellen van de zorgvuldigheidsnorm speelt de belangenafweging een rol. De noodzaak van belangenafweging is gebaseerd op de gedachte dat de botsing van belangen inherent is aan deelname aan het maatschappelijk leven. Wel dient bij de behartiging van het eigen belang het belang van anderen in acht te worden genomen voorzover mensen onderling in de maatschappij dat in redelijkheid van elkaar kunnen verwachten. Tevens kunnen objectieve aanknopingspunten bijdragen aan de concretisering van de open norm. Hierbij kan men denken aan verdrags-, richtlijn- en wetsbepalingen. Ook algemene rechtsbeginselen en rechtsovertuigingen, gebruiken, codes, ereregels e.d. dienst doen bij concretisering van de open norm.  Naast  bovengenoemde uitgangspunten voor vaststelling van de zorgvuldigheidsnorm is het van belang om aan te merken dat de rechter vergelijkbare gevallen in zijn oordeel zal betrekken. Of een gedraging als maatschappelijk onzorgvuldig kan worden aangemerkt is een normatief oordeel.

De Hoge Raad heeft een aantal factoren ontwikkeld om in het algemeen te beoordelen of er sprake is van schending van een zorgvuldigheidsnorm. Het betreft de volgende niet-limitatieve factoren: de kans dat anderen niet goed opletten, de kans dat daardoor ongevallen ontstaan, de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan, de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is. De omstandigheden van het geval geven de uiteindelijke doorslag."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "onzorgvuldig"@nl , "maatschappelijke zorgvuldigheid"@nl , "zorgvuldigheidsnorm"@nl , "onzorgvuldigheid"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kelderluikcriteria
              ] .

onrechtmatige-daad:mate_van_waarschijnlijkheid_schade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De Hoge Raad heeft  een aantal factoren ontwikkeld om in het algemeen te beoordelen of er sprake is van een aansprakelijkheid als gevolg van schending van een zorgvuldigheidsnorm. Het betreft de volgende niet-limitatieve factoren: de kans dat anderen niet goed opletten, de kans dat daardoor ongevallen ontstaan, de ernst van de gevolgen die kunnen ontstaan, de mate waarin het nemen van veiligheidsmaatregelen bezwaarlijk is. De omstandigheden van het geval geven de uiteindelijke doorslag. Overigens is het niet zo dat het enkel creëren van een risico al onrechtmatigheid oplevert. Gevaarscheppend gedrag is slechts onrechtmatig indien de mate van waarschijnlijkheid van een ongeval als gevolg van dat gedrag zo groot is, dat de dader zich daarvan naar maatstaven van zorgvuldigheid had behoren te onthouden."^^xsd:string ;
      rdfs:label "mate van waarschijnlijkheid dat schade wordt veroorzaakt"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:medebezitter
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Medebezitters zijn op grond van art. 6:180 lid 1 BW hoofdelijk aansprakelijk voor de schade die als gevolg van een gebrekkige zaak, opstal of dier is ontstaan. Het kan bij medebezit gaan om een situatie waarin voor de benadeelde de verhoudingen niet duidelijk zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:mededeling_in_de_uitoefening_van_beroep_of_bedrijf
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor een misleidende mededeling is alleen mogelijk als de mededeling openbaar is gemaakt en een misleidend karakter heeft. Bovendien moet de mededeling zijn gedaan in de uitoefening van beroep of bedrijf."^^xsd:string ;
      rdfs:label "mededeling gedaan in de uitoefening van beroep of bedrijf"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_misleidende_reclame .

onrechtmatige-daad:medeschuld
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het is mogelijk dat een benadeelde medeschuldig is aan de schadeveroorzakende gebeurtenis. De rechter zal hier rekening mee houden bij zijn aansprakelijkheidsoordeel."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:schuld_van_de_benadeelde .

onrechtmatige-daad:mentale_toestand
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een mentale toestand is de geestelijke toestand van een persoon. Deze toestand vormt in de regel geen reden om geen aansprakelijkheid aan te nemen. Er kan sprake zijn van een geestelijk gezonde of van een geestelijk ongezonde toestand."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toestand .

onrechtmatige-daad:milieu
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """In geval van mileudelicten kan er kan sprake zijn van schending van een in de milieuwetgeving neergelegde zorgplicht dan wel van een ongeschreven zorgvuldigheidsnorm. 
Op het terrein van milieu wordt schending van een ongeschreven zorgvuldigheidsnorm bepaald aan de hand van de vraag of de dader anders heeft gehandeld dan hij had moeten doen teneinde geen schade toe te brengen aan een bepaald belang van een ander dat hij had behoren te ontzien. Daarbij is het eveneens van belang dat hij het belang kende of behoorde te kennen.  Bij beantwoording van de vraag naar de zorgvuldigheid die hij in acht had behoren te nemen spelen de aard, ernst en duur van de hinder een rol."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aantasting_kwaliteit_van_leven
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_geschonden_norm
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ernst_en_duur
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kenbaarheid
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:misleidend_karakter
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van een misleidend karakter indien de mededeling onjuist is of onvolledig ten aanzien van onder meer de aard, herkomst, prijs, hoeveelheid en eigenschappen van het product. Ook kan de mededeling misleidend zijn ten aanzien van de omvang van de voorraad, de aanleiding of het doel van de aanbieding of ten aanzien van onderscheidingen, getuigschriften of andere beoordelingen, of ten aanzienvan de garantie."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_misleidende_reclame ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:misleidend_karaktercriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:misleidend_karaktercriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van een misleidend karakter indien de mededeling onjuist is of onvolledig ten aanzien van onder meer de aard, herkomst, prijs, hoeveelheid en eigenschappen van het product. Ook kan de mededeling misleidend zijn ten aanzien van de omvang van de voorraad, de aanleiding of het doel van de aanbieding of ten aanzien van onderscheidingen, getuigschriften of andere beoordelingen, of ten aanzienvan de garantie. De mededeling dient een openbaar gemaakt te zijn. Degene aan wie de openbaarmaking is uitbesteed kan ook aansprakelijk zijn. De intelligentie en het voorstellingsvermogen van het gemiddelde publiek is in beginsel de toetsingsmaatstaf. De rechter zal voor zijn beoordeling van de misleidenheid van de mededeling wel rekening houden met de groep van personen tot wie de mededeling is gericht. Bij deze toetsingsmaatstaf gaat de rechter er vanuit dat het publiek rekening dient te houden met enige mate van overdrijving, dit is inherent aan reclame. Ook zal de rechter niet snel aansprakelijkheid aannemen voor overdrijvingen die overduidelijk zijn. Of een verzwijging onrechtmatig is hangt onder meeer af van de de uitgebreidheid van de mededeling, de aard van het medium dat is gebruikt om de mededeling te doen (de reikwijdte) en de wijze van presentate. Hoe sersieuzer het medium, de aard en de inkleding van de mededeling is, des te eerder zal aansprakelijkheid worden aangenomen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aanbieder
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aanduiding_of_het_doel_van_de_aanbieding
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:betalingsvoorwaarden
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:eigenschappen_van_het_product
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:garantie
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:leveringsvoowaarden
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omvang_van_de_voorraad
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verklaring_of_beoordeling
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:wijze_of_tijdstip_van_vervaardigen_van_het_product
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:misleidende_en_vergelijkende_reclame
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk worden gesteld voor schade die is veroorzaakt door personen of zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. De verplichting tot betaling van schadevergoeding kan ook ontstaan op grond van misleidende en vergelijkende reclame of productenaansprakelijkheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:kwalitatieve_aansprakelijkheid ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:relativiteit
              ] ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
              ] ;
      lv:prefLabel "misleidende en vergelijkende reclame" .

onrechtmatige-daad:misleidende_reclame
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "En persoon kan aansprakelijk zijn voor een misleidende mededeling. De misleidende mededeling moet gedaan zijn omtrent goederen of diensten waarin wordt gehandeld in de uitoefening van beroep of bedrijf. Een mededeling kan als misleidend worden aangemerkt als deze openbaar is gemaakt en bijvoorbeeld misleidend is ten aanzien van de aard, herkomst, prijs, hoeveelheid en eigenschappen van het product. Ook kan de mededeling misleidend zijn ten aanzien van de omvang van de voorraad, de aanleiding of het doel van de aanbieding of ten aanzien van onderscheidingen, getuigschriften of andere beoordelingen, of ten aanzienvan de garantie. De mededeling dient een openbaar gemaakt te zijn. Degene aan wie de openbaarmaking is uitbesteed kan ook aansprakelijk zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:misleidende_en_vergelijkende_reclame ;
      lv:prefLabel "misleidende reclame" .

onrechtmatige-daad:molest
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, boorgaten of stortplaatsen indien de schade het gevolg is van molest, dat wil zeggen van een gewapend conflict, burgeroorlog, opstand, binnenlandse onlusten, oproer of muiterijg"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177 .

onrechtmatige-daad:momentschade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het bepalen van de schadevergoedingsplicht moet er een oorzakelijk verband zijn tussen de gedraging en de schade. Om dit verband vast te stellen kan de rechter gebruik maken van een hypothetische situatie. De hypothetische situatie is bepalend voor het vaststellen van de schadevergoedingsplicht. In het geval van momentschade betreft het schade die op een bepaald moment vaststaat."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:hypothetische_causaliteit ;
      lv:prefLabel "momentschade" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:zaakschade .

onrechtmatige-daad:nalaten_in_strijd_met_recht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een nalaten in strijd met het recht kan bijvoorbeeld bestaan in het nalaten van het treffen van voorzorgsmaatregelen ten behoeve van de veiligheid of het voort laten bestaan van een gevaarlijke toestand."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:onrechtmatigheid ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gevaarlijke_toestand
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_een_wettelijke_plicht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:voorzorgsmaatregelen
                          ])
              ] ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aantasting_van_belang
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_een_wettelijke_plicht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kennis_van_belang
                          ])
              ] ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_een_wettelijke_plicht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_hetgeen_in_het_maatschappelijk_verkeer_betaamt
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:natuurgeweld
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, boorgaten of stortplaatsen indien de schade het gevolg is van natuurgeweld (tenzij schade is ontstaan als gevolg van ondergrondse natuurkrachten door de exploitatie van een mijnbouwwerk)"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177 .

onrechtmatige-daad:niet-ondergeschikte
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen .

onrechtmatige-daad:niet-ondergeschiktheidscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een niet-ondergeschikte is een zelfstandige opdrachtnemer, bijvoorbeeld een (onder)aannemer of (onder)vervoerder. Er wordt in dit kader ook wel gesproken van een zelfstandig hulppersoon. NIet-ondergeschiktheid zal in het algemeen worden beoordeeld aan de hand van de mate waarin de opdrachtgever zeggenschap heeft over de werkzaamheden, aan de beschermingsbehoeften en afhankelijkheid van de persoon die de werkzaamheden uitoefent, de mate waarin de opdrachtgever bevoegd is tot het geven van aanwijzingen, de mate van concretisering van de aanwijzingen die met betrekking tot de werkzaamheden zijn gegeven, de doelstelling die partijen hebben beoogd bij het sluiten van de (arbeids)overeenkomst, een aantal praktische indicatoren en of er kan worden gesproken van 'hulppersonen'."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                                        owl:complementOf
                                                [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zeggenschap
                                                ]
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zeggenschapscriterium
                                      ])
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aanwijzingsbevoegdheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_aanwijzing
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:beschermingsbehoefte
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:doel_van_de_contractspartijen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:hulppersonen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:opdracht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:praktische_indicatoren
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:niet_aan_ouders_verwijtbaar_handelen
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen .

onrechtmatige-daad:niet_commerciele_producten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er ontstaat geen aansprakelijkheid voor gebrekkige producten indien het economisch doel ontbreekt. Dat wil zeggen dat de verspreiding van de producten niet is gebeurt in het kader van een economisch doel en dat de producten niet zijn vervaardigd of verspreid in de uitoefening van beroep of bedrijf"^^xsd:string ;
      rdfs:label "het product noch voor de verkoop of voor enige andere vorm van verspreiding met een economisch doel van de producent is vervaardigd"@nl , "niet-commerciële producten"@nl , "vervaardigd of verspreid in het kader van de uitoefening van beroep of bedrijf"@nl , "verspreiding met een economisch doel"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:niet_in_de_uitoefening_van_beroep_of_bedrijf
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De benadeelde moet de schade, het gebrek en het oorzakelijk verband tussen het gebrek en de schade in beginsel bewijzen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:niet_commerciele_producten .

onrechtmatige-daad:niet_in_het_verkeer_gebrachte_producten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor schade als gevolg van gebrekkige producten die niet in het verkeer zijn gebracht door degene die voor de vergoeding van de schade wordt aangesproken."^^xsd:string ;
      rdfs:label "product niet in het verkeer gebracht"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:niet_nakoming_overeenkomst
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Niet-nakoming van de overeenkomst kan leiden tot aansprakelijkheid tegenover derden. In principe geldt dat de overeenkomst alleen tussen partijen van kracht is. Als werkzaamheden door een contractspartij pas uitvoerbaar zijn nadat de wederpartij zijn contractsverplichting tegenover een derde is nagekomen, kan niet-nakoming van de overeenkomst aansprakelijkheid met zich meebrengen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade .

onrechtmatige-daad:niet_voldoen_aan_vereisten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor zaken indien deze niet voldoen aan de eisen die men daaraan mag stellen. De omstandigheden zijn bepalend bij de beoordeling of de zaak voldoet aan de eisen die men daaraan mag stellen. De eisen die men aan een zaak mag stellen kunnen bijvoorbeeld afhankelijk zijn van de aard van die zaak, en de aanwezigheid van een waarschuwingsteken voor eventueel gevaar voor personen of zaken."^^xsd:string ;
      rdfs:label "niet voldoen aan de vereisten die men daaraan in de gegeven omstandigheden mag stellen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:eisen_die_men_daaraan_mag_stellen
              ] .

onrechtmatige-daad:niet_werkzaam_voor_beroep_of_bedrijf
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:ondergeschikte .

onrechtmatige-daad:noodweer
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid kan komen te ontvallen als er een rechtvaardigingsgrond aanwezig is. Dit betekent dat het handelen van de schadeveroorzaker onder de gegeven omstandigheden te rechtvaardigen was. Noodweerl is een rechtvaardigingsgrond. Dit betekent dat onder de gegeven omstandigheden het gebruik van een middel om zichzelf te verdedigen te rechtvaardigen is. Dit middel dient wel geboden te zijn geweest in de situatie die zich voor heeft gedaan. Een voorbeeld van noodweer is bijvoorbeeld het rondzwaaien met een ijzeren staf als iemand dreigt te worden aangevallen door een persoon met pistool."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond_krachtens_wet ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:wettelijk_voorschrift .

onrechtmatige-daad:noodweer_exces
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van noodweer-exces als de grenzen van noodzakelijke verdediging zijn overschreden. Dit kan zich voordoen als gevolg van een hevige gemoedstoestand, die buiten de schuld van de dader is ontstaan. Indien er sprake is van noodweer-exces, kan de aansprakelijkheid voor schade als gevolg van een gedraging komen te ontvallen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:schulduitsluitingsgrond ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:onbevoegd_gegeven_ambtelijk_bevel , onrechtmatige-daad:verontschuldigbare_dwaling .

onrechtmatige-daad:norm_ter_bescherming_schade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een handeling kan pas als onrechtmatig worden aangemerkt als een beschermingsnorm (Schutznorm) is overtreden. Dit is een norm die dient ter bescherming van de belangen van de benadeelde."^^xsd:string ;
      rdfs:label "norm die strekt ter bescherming van de schade"@nl , "norm die strekt tot bescherming van de schade"@nl , "schutznorm"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zorgvuldigheidsnorm .

onrechtmatige-daad:objectief_recht
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:recht ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:subjectief_recht .

onrechtmatige-daad:omgekeerde_doorbraak_van_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "(Omgekeerde) doorbraak van aansprakelijkheid beoogt tegen te gaan dat personen zich met het oog op hun aansprakelijkheid achter een rechtspersoon verschuilen. Een voorbeeld van omgekeerde doorbraak van aansprakelijkheid is een situatie waarin een aandeelhouder degene schade toebrengt aan de rechtspersoon willen aanspreken tot betaling van schadevergoeding.In beginsel hebben de  aandeelhouders hebben geen eigen vordering tot schadevergoeding hebben. De vennootschap kan echter een schadevergoeding vorderen en dit bedrag ter compensatie aan de aandeelhouders aanbieden. Bovendien kunnen aandeelhouders het bestuur hiertoe dwingen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:doorbaak_van_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:omkeringsregelcriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "In beginsel wordt het oorzakelijk verband tussen de schade veroozakende handeling en de schade aagenomen. Degene aansprakelijk wordt gesteld kan echter aannemelijk maken dat de bedoelde schade ook zonder zijn gedraging zou zijn ontstaan. Deze bewijsmogelijkheid vormt dus een uitzondering op de hoofdregel. Deze bewijsmogelijkheid is niet beperkt tot een duidelijke groep van gevallen. De rechter kan ook oordelen dat de omkeringsregel niet dient te worden toegepast."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:omstandigheden_van_het_geval
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De omstandigheden van het geval spelen een rol bij de bepaling van de onrechtmatigheid. Ook zijn de omstandigheden van het geval bepalend voor de het uiteindelijke oordeel over vermindering dan wel opheffing van de schadevergoedingsplicht."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:omvang_schadecriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid voor schade is onder meer vereist dat er sprake is van schade. Het bestaan van enige schade is reeds voldoende om aansprakelijkheid mogelijk te maken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_aansprakelijkheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_gedraging
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:voorzienbaarheid_van_de_schade
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:omvang_van_de_voorraad
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een mededeling kan als misleidend worden aangemerkt omdat er misleidende informatie over de omvang van de voorraad wordt gegeven."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:omvangsfase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het bepalen van de aansprakelijkheid en schadevergoedingsverplichting wordt door juristen wel het onderscheidt gemaakt tussen het vestigen van aansprakelijkheid (dit wordt wel aangeduid als de vestigingsfase) en het bepalen van het bestaan en de omvang van de schadevergoedingsplicht (dit wordt wel aangeduid als de omvangsfase)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:fase ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekeningsverband
              ] .

onrechtmatige-daad:onbeheersbare_ondergrondse_natuurlijke_krachten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De exploitant van een mijnbouwwerk kan aansprakelijkheid worden gesteld voor schade als gevolg van uitstroom van delfstoffen en schade als gevolg van bodemverschuiving. Bepalend voor de aansprakelijkheid bij uitstroom van delfstoffen is de schadeveroorzakende gebeurtenis, dat wil zeggen de ondergrondse natuurkrachten. De uitstroom zelf is niet van belang bij het bepalen van de aansprakelijke persoon. In geval van bodembeweging is het juist de gebeurtenis die heeft geleid tot de schade van belang voor het bepalen van de aansprakelijkheid. Daarbij speelt een rol of en wanneer de exploitant bekend is geworden met de schadeveroorzakende gebeurtenis."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:onbehoorlijk_aanhaken_producten_of_diensten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor vergelijkende reclame. Onder bepaalde voorwaarden is  vergelijkende reclame geoorloofd, dit is het geval als zij: niet misleidend is, de vergelijking betrekking heeft op goederen of diensten die in dezelfde behoefte voorzien of hetzelfde doel zijn bestemd, de vergelijking op objectieve wijze wordt gemaakt waarbij een of meer wezenlijke, relevante, controleerbare en representatieve kenmerken van deze goederen en diensten, zoals de prijs, worden vergeleken, de vergelijking mag niet tot gevolg hebben dat de adverteerder op de markt wordt verward met de concurrent, of de merken, handelsnamen of andere onderscheidende kenmerken, goederen of diensten van die adverteerder, bij de vergelijking mag de goede naam niet zijn geschonden en ook dient er geen sprake te zijn van kleinerende uitlatingen over de merken, handelsnamen, andere onderscheidende kenmerken, goederen, diensten, activiteiten of omstandigheden van een concurrent , bij vergelijking van producten met een benaming van oorsprong dient de vergelijkin in ieder geval betrekking te hebben op producten met dezelfde benaming, de vergelijking mag geen oneerlijk voordeel opleveren ten gevolge van de bekendheid van een merk, handelsnaam of andere onderscheidende kenmerken van een concurrent dan wel van de oorpsrongsbenamingen van concurrerende producten, bij de vergelijking mogen goederen of diensten niet worden voorgesteld als een imitatie of namaak van goederen of diensten met een beschermd merk of beschermde handelsnaam."^^xsd:string ;
      rdfs:label "onbehoorlijk aanhaken bij de producten of diensten van de concurrent"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:onbevoegd_gegeven_ambtelijk_bevel
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan sprake zijn van een onbevoegd gegeven ambtelijk bevel. De aansprakelijkheid kan komen te ontvallen indien iemand er op af mocht gaan dat dit bevel bevoegd gegeven was."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:schulduitsluitingsgrond ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:verontschuldigbare_dwaling .

onrechtmatige-daad:onbevoegd_uitoefenen_bevoegdheden
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "een ander dan de rechthebbende doet iets waartoe uitsluitend de rechthebbende bevoegd is"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:ongeschreven_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:verhindering_in_de_uitoefening_van_bevoegdheden .

onrechtmatige-daad:onderbreking_van_de_causaliteit
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter zal voor de beoordeling van de aanwezigheid van een oorzakelijk verband vaststellen of er sprake is van een onderbreking van dit oorzakelijk verband. Een oorzakelijk verband tussen de gedraging en de schade kan worden onderbroken, een gebeurtenis verhindert dan dat de eerdere handeling zijn uitwerking kan hebben. Om aansprakelijkheid mogelijk te maken is verdedigd dat slechts de verantwoordelijke voor de eerste handeling aansprakelijk is. Als het gaat om voortdurende schade is er sprake van hoofdelijke aansprakelijkheid"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekeningsverband ;
      lv:altLabel "hypothetische causaliteit" ;
      lv:prefLabel "onderbreking van de causaliteit" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:statistische_causaliteit , onrechtmatige-daad:toerekening_naar_redelijkheid .

onrechtmatige-daad:ondergeschikt_in_dienst_natuurlijk_persooncriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Werkgeversaansprakelijkheid kan ontstaan voor fouten begaan door een ondergeschikte. Het kan zijn dat een persoon een fout begaat terwijl hij in dienst is van een natuurlijk persoon (dat wil zeggen niet een beroep of bedrijf). In dat geval zal de werkgever slechts aansprakelijk zijn voor zover de fout is ontstaan ter vervulling van de aan de ondergeschikte opgedragen taak."^^xsd:string ;
      rdfs:label "ondergeschikt in dienst van een natuurlijk persoon"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gezagsverhouding
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:opgedragen_taak
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:werkzaamheden_met_een_incidenteel_karakter
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:ondergeschikte
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "werknemer"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ondergeschiktheidscriterium
              ] ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:ondergeschikte_in_dienst_natuurlijk_persoon .

onrechtmatige-daad:ondergeschikte_in_dienst_natuurlijk_persoon
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "ondergeschikte in dienst van een natuurlijk persoon"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ondergeschikt_in_dienst_natuurlijk_persooncriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:ondergeschiktheidscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een werkgever is aansprakelijk voor schade die ontstaat als gevolg van een fout van zijn ondergeschikte. Er is sprake van een 'ondergeschikte' als er kan worden gesproken van een 'juridische gezagsverhouding'. Dit betekent dat niet alleen dienstbetrekking waarbij een arbeidsovereenkomst is gesloten vallen onder werkgeversaansprakelijkheid. Uitgangspunt is de bevoegdheid van de werkgever om aanwijzingen en bevelen te geven bij de opgedragen werkzaamheden of taak is er sprake van een ondergeschiktheidsverhouding. Het bestaan van een gezagsverhouding zal door de rechter relatief snel worden aangenomen, dat wil zeggen dat er geen sprake hoeft te zijn van een rechtstreekse instructiebevoegdheid. Er zijn ook een aantal praktische indicatoren aan de hand waarvan kan worden bepaald of er sprake is van ondergeschiktheid (voor parttimers, uitzendkrachten en ambtenaren zal in de regel sprake zijn van een ondergeschiktheidsrelatie. Voor hulppersonen dient zijn de bedoelingen van de contractspartijen van belang. Dat wil zeggen dat de opdrachtnemer de werkzaamheden zelf dient te verrichten, tegen betaling van loon en in een gezagsrelatie moet staan tot de opdrachtgever, wil er sprake zijn van ondergeschiktheid. Oproepkrachten zijn ondergeschikt indien zij zich verplichten de werkzaamheden waartoe zij worden opgeroepen te verrichten. Bij thuiswerkers is onder meer de aanwijzingsbevoegdheid van de opdrachtgever en de mate van vrijheid bepalend voor ondergeschiktheid. Er kan immers ook sprake zijn van een overeenkomst van opdracht of aanneming van werk)."^^xsd:string ;
      rdfs:label "ondergeschiktheid"@nl , "ondergeschikte"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                                        owl:complementOf
                                                [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:afwezigheid_van_zeggenschap
                                                ]
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zeggenschapscriterium
                                      ])
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aanwijzingsbevoegdheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_aanwijzing
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:beschermingsbehoefte
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:doel_van_de_contractspartijen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:hulppersonen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:praktische_indicatoren
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:onduidelijkheid_van_de_verstrekte_gegevens
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrichten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:oneerlijke_concurrentie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van oneerlijke concurrentie indien bijvoorbeeld tegen bepaalde concurrenten te agressief wordt opgetreden, op onbehoorlijke wijze wordt aangehaakt bij diens producten of diensten door nabootsing of door misleidende en/of vergelijkende reclame of door zich niet te houden aan geldende voorschriften. Daarnaast kan er bijvoorbeeld sprake zijn van oneerlijke concurrentie indien bedrijfsgegevens worden doorgespeeld ten behoeve van de concurrentie."^^xsd:string ;
      rdfs:label "doorspelen van informatie"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onbehoorlijk_aanhaken_producten_of_diensten
              ] .

onrechtmatige-daad:onevenredig_getroffen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Staking is in beginsel rechtmatig, ook als de werkgever dientengevolge schade leidt. De staking is echter ongeoorloofd indien een of meer bedrijven onevenredig zwaar worden getroffen. Bovendien dient het te gaan om een onmiddellijk en concreet gevaar, voor een specifieke, aanzienlijke schade, waarvan aard en vermoedelijke omvang, tegenover een eventuele betwisting, van de zijde van de werkgevers aannemelijk dient te worden gemaakt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:ongelukkige_samenloop_van_omstandigheden
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het gaat hier om schade die ontstaat in veelal alledaagse situaties waarbij de dader persoonlijk niet al te veel valt te verwijten.  De enkele mogelijkheid dat een ongeval ontstaat creëert geen aansprakelijkheid. Voor gevaarscheppend gedrag kan een persoon alleen aansprakelijk zijn als de mate van waarschijnlijkheid dat een ongeval zich voordoet als gevolg van dat gedrag zo groot is dat de schadeveroorzaker zich van dat gedrag had moeten onthouden. Hier ligt een zeker element van voorzienbaarheid in besloten, dat wil zeggen dat het ontstaan van het ongeval met zekere waarschijnlijkheid voorzienbaar moet zijn geweest. Indien de mate van waarschijnlijkheid van het ongeval als gevolg van het gedrag dermate gering is, kan er sprake zijn van een ongelukkige samenloop van omstandigheden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:verkeer_en_veiligheidsnorm .

onrechtmatige-daad:ongeoorloofde_reclame
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_vergelijkende_reclame .

onrechtmatige-daad:ongeschreven_rechtvaardigingsgrond
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Indien de rechter van oordeel is dat er een rechtvaardigingsgrond aanwezig is kan de aansprakelijkheid komen te ontvallen. Een rechtvaardigingsgrond neemt het onrechtmatige karakter van het handelen weg waardoor de veroorzaker niet langer aansprakelijk is. Zijn handelen is onder de gegeven omstandigheden begrijpelijk. In de wet zijn een aantal rechtvaardigingsgronden genoemd (bevoegd gegeven ambtelijk bevel, noodweer, overmacht en handelen op grond van een wettelijk voorschrift), de rechter kan echter ook bepalen dat een andere omstandigheid het schadeveroorzakende handelen rechtvaardigt. Een voorbeeld hiervan is bijvoorbeeld het uitdelen van een klap in een bedreigende situatie, of toestemming die is gegeven door degene die de schade heeft geleden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond_krachtens_wet .

onrechtmatige-daad:ongeschreven_vereiste_kwalitatieve_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Vereisten die niet in de wet zijn vastgelegd maar door de rechter zijn geformuleerd."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:vereiste .

onrechtmatige-daad:ongeschreven_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid zijn voor zaken. Dit betekent dat er aansprakelijkheid kan bestaan voor dieren, onroerende en roerende zaken, opstallen, stoffen en stoffelijke objecten."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:vereiste .

onrechtmatige-daad:onjuistheid_van_de_gegevens
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrihten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:onmiddelijk_gevaar
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een onmiddellijk gevaar is een gevaar dat zich onmiddellijk voordoet. Zo is een staking bijvoorbeeld ongeoorloofd als zich een onmiddellijk en concreet gevaar voordoet voor een specifieke, aanzienlijke schade, waarvan aard en vermoedelijke omvang, tegenover een eventuele betwisting, van de zijde van de werkgevers aannemelijk dient te worden gemaakt."^^xsd:string ;
      rdfs:label "aannemelijk gevaar"@nl , "onevenredig gevaar"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:onnodig_grievend
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan ook aansprakelijk zijn voor immateriele schade als gevolg van het schenden van een algemeen aanvaarde maatschappij opvatting. Algemeen aanvaarde maatschappij opvattingen die immateriele schade kunnen opleveren zijn bijvoorbeeld aantasting van de eer en goede naam. Onder aantasting van de eer wordt verstaan de aantasting van de waarde die men in zijn eigen ogen heeft, aantasting van het gevoel van eigenwaarde.  Aantasting van de goede naam heeft betrekking op de waarde die men in andermans ogen heeft, de reputatie.Een opmerking kan onrechtmatig zijn door de wijze waarop deze is ingekleed. Bij de beoordeling van de onrechtmatigheid speelt zowel het onnodige grievende karakter van de opmerking een rol als wel de omstandigheden van het geval."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:onrechtmatige_daad
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade ontstaan als gevolg van zijn eigen handelen. Dit wil zeggen dat een persoon aansprakelijk kan zijn voor zijn eigen onrechtmatige handelen. Hiervan is sprake indien is voldaan is aan een aantal voorwaarden. Allereerst moet de handeling onrechtmatig zijn, dat wil zeggen dat er gehandeld is in strijd met een wettelijke plicht (bijv. verbod misleidende reclame), de maatschappelijke zorgvuldigheid (bijv. het creeren van een gevaarlijke situatie) of dat er een inbreuk is gemaakt op een recht (bijv. een eigendomsrecht). De norm die geschonden is door degene die onrechtmatig handelde moet strekken tot bescherming van de belangen van degene die de schade heeft geleden. Het onrechtmatige gedrag moet bovendien aan de veroorzaker van de handeling kunnen worden toegerekend. Ook dient de gedraging in een oorzakelijk verband te staan met de ontstane schade. Tot slot dient er sprake te zijn van schade die voor vergoeding in aanmerking komt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoonlijke_aansprakelijkheid ;
      lv:prefLabel "onrechtmatige daad" ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:causaliteit_vestigingsfase
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onrechtmatigheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:pleger_onrechtmatige_daad
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:relativiteit
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:onrechtmatigheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van zijn eigen handelen of het handelen van personen of zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. Dit handelen betreft een doen of nalaten in strijd met het recht. Dat betekent dat er sprake kan zijn van een doen of nalaten in strijd m0et een wettelijke plicht, een recht of een maatschappelijk aanvaarde (zorgvuldigheids)norm."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:onrechtmatigheidscriteria
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het bestaan van aansprakelijkheid dient aan een aantal criteria te zijn voldaan. Een van deze criteria is dat de gedraging waardoor de schade is veroorzaakt een onrechtmatig karakter dient te hebben. Er is sprake van onrechtmatigheid indien er sprake is van een handeling in strijd met de wet, van een inbreuk op een recht of als er wordt gehandeld in strijd met de maatschappelijke zorgvuldigheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_een_wettelijke_plicht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:handelen_in_strijd_met_hetgeen_in_het_maatschappelijk_verkeer_betaamt
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:inbreuk_op_een_recht
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:onroerende_zaken
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Onroerend zijn grond, nog niet gewonnen delfstoffen, met de grond verenigde beplantingen en gebouwen en werken die duurzaam met de grond zijn verenigd."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zaak , onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:ontwerp_van_het_product
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Als het gebrek het gevolg is van het ontwerp van het product is de hoofdproducent die belast is met de productie van het product in beginsel aansprakelijk"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:gebrekkig_bestanddeel .

onrechtmatige-daad:ontwikkelingsrisico
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gebrekkige producten waarvan het op grond van technische en wetenschappelijke kennis op het moment dat het in de markt werd gezet, niet bekend kon zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:onvoldoende_rekening_houden_met_andermans_belangen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het onvoldoende rekening houden met andermans belangen kan onder bepaalde omstandigheden een schending van de zorgvuldigheidsnorm opleveren. Deze situatie kan zich bijvoorbeeld voordoen indien verkeerd of onvolledige informatie wordt verstrekt terwijl deze informatie essentieel is voor de verzoeker van die informatie.  Hierbij kan men eveneens denken aan het doorspelen van gevoelige informatie aan een derde waardoor de concurrentiepositie verzwakt. Schade ontstaan als gevolg van het onvoldoende rekening houden met andermans belangen kan zowel zuivere vermogensschade betreffen als wel immateriële schade."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade .

onrechtmatige-daad:onvolledige_informatie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "eze situatie kan zich bijvoorbeeld voordoen indien onvolledige informatie wordt verstrekt terwijl deze informatie essentieel is voor de verzoeker van die informatie."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:onvoldoende_rekening_houden_met_andermans_belangen .

onrechtmatige-daad:opdracht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon handelt in de uitvoering van een opgedragen taak of werkzaamheden. Hij kan, afhankelijk van de omstandigheden van het geval als zelfstandige handelen bij de uitvoering van een opdracht, of als ondergeschikte, in bijvoorbeeld loondienst."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:openbaarmaking_van_de_mededeling
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De mededeling dient een openbaar gemaakt te zijn. Degene aan wie de openbaarmaking is uitbesteed kan ook aansprakelijk zijn. De intelligentie en het voorstellingsvermogen van het gemiddelde publiek is in beginsel de toetsingsmaatstaf. De rechter zal voor zijn beoordeling van de misleidenheid van de mededeling wel rekening houden met de groep van personen tot wie de mededeling is gericht. Bij deze toetsingsmaatstaf gaat de rechter er vanuit dat het publiek rekening dient te houden met enige mate van overdrijving, dit is inherent aan reclame. Ook zal de rechter niet snel aansprakelijkheid aannemen voor overdrijvingen die overduidelijk zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_misleidende_reclame .

onrechtmatige-daad:opgedragen_taak
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een opgedragen taak is een taak die door de werkgever of opdrachtgever is opgegeven. Deze dient, afhankelijk van het geval, door de zelfstandige of ondergeschikte te worden uitgevoerd."^^xsd:string ;
      rdfs:label "handelen ter vervulling van een opgedragen taak"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:opstal
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor de aansprakelijkheid van opstallen zullen de volgende zaken als opstal worden aangemerkt: gebouwen of werken, die duurzaam met de grond zijn verenigd. Ook onderdelen van gebouwen kunnen als opstal worden aangemerkt indien zij onlosmakelijk met het gebouw of werk zijn verenigd (bijvoorbeeld dakpannen, liften, regenpijpen, schuttingen, riolen, dakgoten, sluizen, telefoonpalen, mijngangen en mogelijk ook dijken). Ondergrondse leidingen worden in de regel ook beschouwd als opstal."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken , onrechtmatige-daad:zaak .

onrechtmatige-daad:overheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De overheid kan ook aansprakelijk zijn voor een onrechtmatige daad. De overheid is op grond van het civiel recht aansprakelijk voor een onrechtmatige daad als er geen publiekrechtelijke regeling om de aansprakelijkheid te beoordelen openstaat. Als hetzelfde resultaat (aansprakelijkheidstelling) kan worden verkregen op grond van een publiekrechtelijke regeling dan moet deze weg gevolgd worden. In laatste instantie staat de weg naar de civiele rechter open."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoon ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:rechtspersoon , onrechtmatige-daad:volwassene .

onrechtmatige-daad:overheidstoestemming
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er ontstaat geen aansprakelijkheid indien er is gehandeld met overheidstoestemming"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:overmacht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid kan komen te ontvallen als er een rechtvaardigingsgrond aanwezig is. Dit betekent dat het handelen van de schadeveroorzaker onder de gegeven omstandigheden te rechtvaardigen was. Overmacht is een rechtvaardigingsgrond."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond_krachtens_wet ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:wettelijk_voorschrift .

onrechtmatige-daad:overtreding_gebruiksvoorschriften_bij_de_sluiting
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bij sluiting van een stortplaats blijft in beginsel de laatste exploitant voorafgaand aan de sluiting aansprakelijk. Bij sluiting van de stortplaats kunnen gebruiksvoorschriften, bijvoorbeeld in een bestemmingsplan of vergunnig, worden opgelegd. Als er schade ontstaat als gevolg van overtreding van deze voorschriften is de exploitant niet aansprakelijk, ook niet als de schade zich binnen 20 jaar na de sluiting bekend wordt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:persoon
      a       skos:Concept .

onrechtmatige-daad:persoon_van_de_gelaedeerde
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De schadeveroorzaker"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:persoon_van_de_laedens
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Degene die de schade heeft geleden, het slachtoffer of de benadeelde"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:persoonlijke_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade ontstaan als gevolg van zijn eigen handelen. Dit wil zeggen dat een persoon aansprakelijk kan zijn voor zijn eigen onrechtmatige handelen. Er is sprake van onrechtmatig handelen indien voldaan is aan de voorwaarden van onrechtmatigheid, relativiteit, toerekening, causaliteit en schade."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakeljkheid ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:wettelijke_plicht
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zorgvuldigheidsnorm
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:inbreukcriterium
                                      ])
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:causaliteit_vestigingsfase
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onrechtmatigheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
                          ])
              ] ;
      lv:prefLabel "persoonlijke aansprakelijkheid" .

onrechtmatige-daad:persoonlijkheidsrecht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voorbeelden van persoonlijkheidsrechten zijn bijvoorbeeld een recht op goede naam, leven, lichamelijke integriteit, privacy of vrijheid. Op deze rechten kan een inbreuk worden gemaakt waardoor een verplichting tot betaling van schadevergoeding kan ontstaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:subjectief_recht ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:vermogensrecht .

onrechtmatige-daad:plaats_van_de_daad
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De locatie waar de schadeveroorzakende gebeurtenis heeft plaatsgevonden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:pleger_onrechtmatige_daad
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Ald pleger van een onrechtmatige daad kan worden aangemerkt een groep, persoon, rechtspersoon, overheidsorgaan, bestuurder."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid , onrechtmatige-daad:persoon .

onrechtmatige-daad:praktische_indicatoren
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Of er sprake is van zelfstandigheid of ondergeschiktheid (vereist voor de aansprakelijkheid voor ondergeschikten en niet-ondergeschikten) kan bepaald worden aan de hand van de volgende indicatoren die op volgorde van gewicht zijn weergegeven: aanwezigheid van aanwijzingsbevoegdheid, de hulppersoon behoort niet tot de organisatie van de opdrachtgever, de hulppersoon werkt korte tijdsperiodes voor meerdere opdrachtgevers, de hulppersoon heeft eigen werknemers in dienst, delegatie van werkzaamheden is toegestaan, de werkzaamheden kunnen van bijkomstige aard zijn, de hulppersoon heeft eigen materiaal tot zijn beschikking, de hulppersoon heeft een eigen bedrijfsruimte, de hulppersoon heeft aanzienlijke investeringen gedaan en wordt betaald per opdracht via een factuur."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:presentatie_van_het_product
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid bestaan voor gebrekkige producten. Er is sprake van een gebrekkig product als een product niet de veiligheid biedt die men er in de gegeven omstandigheden van mag verwachten. Daarbij kunnen alle omstandigheden in aanmerking worden genomen. De volgende factoren spelen in het bijzonder een rol bij de beoordeling van de gebrekkigheid van het product: 	de presentatie van het produkt, een onvolkomen presentatie kan ertoe leiden dat een product als gebrekkig kan worden aangemerkt. Overigens kan de presentatie ook vrijwaren van aansprakelijkheid voor bepaalde schadelijke effecten. Dit zal worden beoordeeld aan de hand van het redelijkerwijs te verwachten gebruik van het produkt en het tijdstip waarop het produkt in het verkeer is gebracht. Andere omstandigheden die van belang kunnen zijn bij de beoordeling van gebrekkigheid zijn: schadelijkheid van algemene bekendheid, 	mate van waarschijnlijkheid dat schade wordt veroorzaakt, aard en ernst van de mogelijke schade, prijs van het product, beschikbaarheid van deugdelijke alternatieven 
Een product kan niet als gebrekkig worden aangemerkt worden aangemerkt slechts omdat daarna verbeterde producten op de markt zijn gebracht."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:prijs_van_het_product
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid bestaan voor gebrekkige producten. Er is sprake van een gebrekkig product als een product niet de veiligheid biedt die men er in de gegeven omstandigheden van mag verwachten. Daarbij kunnen alle omstandigheden in aanmerking worden genomen. De volgende factoren spelen in het bijzonder een rol bij de beoordeling van de gebrekkigheid van het product: 	de presentatie van het produkt, een onvolkomen presentatie kan ertoe leiden dat een product als gebrekkig kan worden aangemerkt. Overigens kan de presentatie ook vrijwaren van aansprakelijkheid voor bepaalde schadelijke effecten. Dit zal worden beoordeeld aan de hand van het redelijkerwijs te verwachten gebruik van het produkt en het tijdstip waarop het produkt in het verkeer is gebracht. Andere omstandigheden die van belang kunnen zijn bij de beoordeling van gebrekkigheid zijn: schadelijkheid van algemene bekendheid, 	mate van waarschijnlijkheid dat schade wordt veroorzaakt, aard en ernst van de mogelijke schade, prijs van het product, beschikbaarheid van deugdelijke alternatieven 
Een product kan niet als gebrekkig worden aangemerkt worden aangemerkt slechts omdat daarna verbeterde producten op de markt zijn gebracht."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:producent
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_producten ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:producentcriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:producent_van_een_grondstof
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Op de producent rust een risicoaansprakelijkheid voor gebrekkige producten. Als producent kunnen worden aangemerkt: de fabrikant van een eindprodukt, de producent van een grondstof, de fabrikant van een onderdeel, een ieder die zich als producent presenteert door zijn naam, zijn merk of een ander onderscheidingsteken op het produkt aan te brengen. 

Daarnaast wordt in verband met de consumentenbescherming beschouwd als producent een ieder die in de Europees Economische Ruimte een product invoert om dit te verkopen, te verhuren, te leasen of anderszins te verstrekken in het kader van commerciële activiteiten. Hieruit vloeit voort dat er sprake dient te zijn van beroeps- of bedrijfsmatige verhandeling van de producten om als producent te kunnen worden beschouwd.  
Bij onduidelijkheid over de vraag wie als producent kan worden aangewezen, zal met het oog op de consumentenbescherming in beginsel de leverancier als producent van het gebrekkige product worden beschouwd. Vindt er import plaats van een land gelegen in de Europese Economische Ruimte zonder dat de importeur bekend is wordt eveneens de leverancier als producent aangemerkt."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:producentcriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een producent is de fabrikant van een eindproduct of van een onderdeel. Ook een producent van een grondstof wordt als producent aangemerkt. Tot slot is een ieder die zich als producent presenteert door zijn naam, merk of een ander onderscheidingswijze op het product aan te brengen. Ook de importeur en levereanvier kunnen als producent worden aangemerkt.  Voor de leverancier kan pas aansprakelijkheid ontstaan als de werkelijke producent of importeur niet getraceerd kan worden."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:fabrikant_van_een_eindproduct
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:fabrikant_van_een_onderdeel
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ieder_die_zich_als_producent_presenteert
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:producent_van_een_grondstof
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:product_dat_niet_de_veiligheid_biedt
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid bestaan voor gebrekkige producten. Er is sprake van een gebrekkig product als een product niet de veiligheid biedt die men er in de gegeven omstandigheden van mag verwachten. Daarbij kunnen alle omstandigheden in aanmerking worden genomen. De volgende factoren spelen in het bijzonder een rol bij de beoordeling van de gebrekkigheid van het product: 	de presentatie van het produkt, een onvolkomen presentatie kan ertoe leiden dat een product als gebrekkig kan worden aangemerkt. Overigens kan de presentatie ook vrijwaren van aansprakelijkheid voor bepaalde schadelijke effecten. Dit zal worden beoordeeld aan de hand van het redelijkerwijs te verwachten gebruik van het produkt en het tijdstip waarop het produkt in het verkeer is gebracht. Andere omstandigheden die van belang kunnen zijn bij de beoordeling van gebrekkigheid zijn: schadelijkheid van algemene bekendheid, 	mate van waarschijnlijkheid dat schade wordt veroorzaakt, aard en ernst van de mogelijke schade, prijs van het product, beschikbaarheid van deugdelijke alternatieven 
Een product kan niet als gebrekkig worden aangemerkt worden aangemerkt slechts omdat daarna verbeterde producten op de markt zijn gebracht."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:productenaansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan een aansprakelijk zijn voor schade ontstaan door producten. Prodcutenaansprakelijkheid rust op de producent van het gebrekkige product dat de schade heeft veroorzaakt. Er kan alleen een plicht tot vergoeding van schade ontstaan indien het product niet de veiligheid biedt die men daarvan mag verwachten, de omstandigheden in aanmerking genomen. De veiligheid van het product wordt beoordeeld in het licht van de presentatie van het product, het redelijkerwijs te verwachten product en het tijdstip waarop het product in het verkeer is gebracht (veiligheidsnormen die bestonden ten tijde van het in het verkeer brengen van het product)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                      owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185
                                    ]
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:gebrekkig_product
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:producent
                          ])
              ] ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
              ] .

onrechtmatige-daad:recht
      a       skos:Concept .

onrechtmatige-daad:recht_op_een_goede_naam
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoonlijkheidsrecht .

onrechtmatige-daad:recht_op_leven
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoonlijkheidsrecht .

onrechtmatige-daad:recht_op_lichamelijke_integriteit
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoonlijkheidsrecht .

onrechtmatige-daad:recht_op_privacy
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoonlijkheidsrecht .

onrechtmatige-daad:recht_op_voortbrengselen_van_de_geest
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:absoluut_recht .

onrechtmatige-daad:recht_op_vrijheid
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoonlijkheidsrecht .

onrechtmatige-daad:recht_op_vrijheid_van_meningsuiting
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor immateriele schade als gevolg van de aantasting van de eer of goede naam. Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam zijn de omstandigheden van het geval bepalend. Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam zal de rechter het recht op vrijheid van meningsuiting bij zijn beoordeling betrekken."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:rechten_van_huurder
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beperkt_recht ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:rechten_van_pachter , onrechtmatige-daad:vruchtgebruik .

onrechtmatige-daad:rechten_van_pachter
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beperkt_recht ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:vruchtgebruik .

onrechtmatige-daad:rechtsdwaling
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Dit is een vorm van dwaling waarbij een persoon geen of verkeerde informatie of kennis heeft met betrekking tot een bestaande norm of wettelijke verplichting. Deze vorm van dwaling kan leiden tot het vervallen van de aansprakelijkheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:verontschuldigbare_dwaling .

onrechtmatige-daad:rechtspersoon
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Besloten vennootschappen (bv), de naamloze vennootschappen (nv), stichtingen en verenigingen hebben rechtsperoonlijkheid. Geen rechtspersoon zijn een eenmanszaak, man-vrouw firma, een vennootschap onder firma, commanditaire vennootschap en een maatschap. Indien een bedrijf geen rechtspersoonlijkheid heeft reikt zijn persoonlijke aansprakelijkheid verder."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoon ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:volwassene .

onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De aansprakelijkheid kan vervallen als er een rechtvaardigingsgrond aanwezig is. Een rechtvaardigingsgrond rechtvaardigt in feite het handelen van een persoon in een bepaalde situatie, ondanks dat er schade is ontstaan als gevolg van zijn handelen."^^xsd:string .

onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond_krachtens_wet
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Indien er een rechtvaardigingsgrond aanwezig is kan de aansprakelijkheid komen te ontvallen. Dit kan het geval zijn als een persoon heeft gehandeld op basis van een bevoegd gegeven ambtelijk bevel, noodweer, overmacht , zaakwaarneming of een een wettelijk voorschrift en er als gevolg van zijn handelen schade is ontstaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond .

onrechtmatige-daad:rectificatie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het herstellen, herroepen of corrigeren van eerdere uitlatingen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:omvangsfase .

onrechtmatige-daad:redelijk_bekwaam_vakgenoot
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een andere aansprakelijkheidscategorie betreft de professionele zorgvuldigheid. Voor bepaalde beroepsbeoefenaren geldt een professionele zorgplicht, hierbij kan men bijvoorbeeld denken aan artsen, accountants, advocaten, curatoren en notarissen.  Van hen wordt verwacht dat zij handelen zoals een redelijk bekwaam vakgenoot dat zou hebben gedaan"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:redelijkerwijs_te_verwachten_gebruik
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid bestaan voor gebrekkige producten. Er is sprake van een gebrekkig product als een product niet de veiligheid biedt die men er in de gegeven omstandigheden van mag verwachten. Daarbij kunnen alle omstandigheden in aanmerking worden genomen. De volgende factoren spelen in het bijzonder een rol bij de beoordeling van de gebrekkigheid van het product: 	de presentatie van het produkt, een onvolkomen presentatie kan ertoe leiden dat een product als gebrekkig kan worden aangemerkt. Overigens kan de presentatie ook vrijwaren van aansprakelijkheid voor bepaalde schadelijke effecten. Dit zal worden beoordeeld aan de hand van het redelijkerwijs te verwachten gebruik van het produkt en het tijdstip waarop het produkt in het verkeer is gebracht. Andere omstandigheden die van belang kunnen zijn bij de beoordeling van gebrekkigheid zijn: schadelijkheid van algemene bekendheid, 	mate van waarschijnlijkheid dat schade wordt veroorzaakt, aard en ernst van de mogelijke schade, prijs van het product, beschikbaarheid van deugdelijke alternatieven 
Een product kan niet als gebrekkig worden aangemerkt worden aangemerkt slechts omdat daarna verbeterde producten op de markt zijn gebracht."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:relativiteit
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan pas aansprakelijkheid ontstaan als de norm die door deschadeveroorzaker is geschonden tot doel had de gedupeerde te beschermen tegen de schade zoals die in de gegeven omstandigheden is geleden."^^xsd:string ;
      rdfs:label "geschonden norm niet strekt tot bescherming tegen de scha"@nl , "relativiteitsvereisten"@nl , "geschonden norm strekt tot bescherming tegen de schade"@nl , "schutznorm"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf onrechtmatige-daad:correctie_langemeijer
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:norm_ter_bescherming_schade
                          ])
              ] ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf onrechtmatige-daad:norm_ter_bescherming_schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:correctie_langemeijer
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:roerende_zaak
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Roerende zaken zijn alle zaken met uitzondering van alle onroerende zaken en dieren, schepen en luchtvaartuigen. Onroerende zaken zijn de grond, de nog niet gewonnen delfstoffen, de met de grond verenigde beplantingen en gebouwen en werken die duurzaam met grond verenigd zijn. De vereniging met de grond kan rechtstreeks dan wel door middel van vereniging met andere gebouwen of werken zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken , onrechtmatige-daad:zaak , onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:roerende_zaakcriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:roerende_zaakcriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Roerende zaken zijn alle zaken met uitzondering van alle onroerende zaken en dieren, schepen en luchtvaartuigen. Onroerende zaken zijn de grond, de nog niet gewonnen delfstoffen, de met de grond verenigde beplantingen en gebouwen en werken die duurzaam met grond verenigd zijn. De vereniging met de grond kan rechtstreeks dan wel door middel van vereniging met andere gebouwen of werken zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf
                                    [ a       owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering ;
                                      owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitzondering_zaak_6_173
                                    ]
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:roerende_zaken
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:stoffelijke_objecten
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:roerende_zaken
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Roerende zaken zijn alle zaken met uitzondering van alle onroerende zaken en dieren, schepen en luchtvaartuigen. Onroerende zaken zijn de grond, de nog niet gewonnen delfstoffen, de met de grond verenigde beplantingen en gebouwen en werken die duurzaam met grond verenigd zijn. De vereniging met de grond kan rechtstreeks dan wel door middel van vereniging met andere gebouwen of werken zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:schade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid kan alleen ontstaan als er sprake is van enige schade. De schade kan vermogensschade (geleden verlies of gederfde winst) of ander nadeel zijn (hierbij kan men denken aan immateriele schade zoals een aantasting van de goede naam, smartengeld). Door het slachtoffer gemaakte kosten en het verlies van een kans (op bepaalde ontplooiing of ontwikkeling bijvoorbeeld) kunnen ook voor vergoeding in aanmerking komen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:schadevergoeding
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Vergoeding van de schade die is ontstaan als gevolg van een handeling of gebeurtenis."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:omvangsfase .

onrechtmatige-daad:schadeveroorzakende_gebeurtenis
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De gebeurtenis die ten grondslag ligt aan het ontstaan van de schade. Bij aansprakelijkheid voor mijnbouwwerken ontstaat bijvoorbeeld aansprakelijkheid voor schade als gevolg van ondergrondse natuurkrachten. De ondergrondse natuurkrachten zijn dan aan te merken als de schadeveroorzakende gebeurtenis. In veel gevallen zal de schadeveroorzakende gebeurtenis een handeling zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:schepen
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:schuld
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van schul als iemand de gedraging persoonlijk kan worden verweten."^^xsd:string ;
      rdfs:label "toerekening"@nl , "toerekenbaarheid"@nl , "verwijtbaarheid"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:complementOf onrechtmatige-daad:schulduitsluitingsgrond
              ] ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:toerekening_krachtens_wet .

onrechtmatige-daad:schuld_van_de_benadeelde
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een benadeelde kan zelf schuld hebben aan het ontstaan van de schade, bijvoorbeeld door het instemmen met de schadeveroorzakende handeling of gebeurtenis. Ook is het mogelijk dat hij medeschuldig is aan de schadeveroorzakende gebeurtenis. De rechter zal hier rekening mee houden bij zijn aansprakelijkheidsoordeel."^^xsd:string ;
      rdfs:label "schuld van de persoon voor wie de benadeelde aansprakelijk is"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185 .

onrechtmatige-daad:schulduitsluitingsgrond
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Op grond van een schulduitsluitingsgrond kan de aansprakelijkheid komen te ontvallen. Noodweer-exces, een onbevoegd gegeven ambtelijk bevel en verontschuldigbare dwaling zijn schulduitsluitingsgronden."^^xsd:string .

onrechtmatige-daad:sport_en_spel
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """De meeste sport en spel situaties worden gekenmerkt door een zekere mate van onoplettendheid en onvoorzichtig gedrag. Om deze reden geldt voor sport en spel situaties een hogere drempel voor aansprakelijkheid. Aansprakelijkheid ontstaan pas bij grove overtreding van de sport en spel regels omdat een zeker risico en een zekere overtreding van de regels nu eenmaal inherent is aan sport en spel situaties. De door sport of spel bestaande verhouding tussen deelnemers hoeft niet direct te veranderen op het moment dat het spel officieel ten einde is. Een korte tijd daarna kunnen de verwachtingen die partijen over en weer van elkaar hebben nog steeds door het spel zijn beïnvloedt.
In welke gevallen er sprake is van een sport en spel situatie, is niet in het algemeen te zeggen. De omstandigheden van het geval zijn bepalend, waarbij met name acht wordt geslagen op de onderlinge verhouding tussen partijen.  Daarnaast is de aard van de activiteit, het tijdsbestek waarin deze plaats heeft en de hoedanigheid van betrokken partijen van belang. Aangenomen wordt dat intrinsiek gevaarlijke activiteiten die niet of nauwelijks maatschappelijk zijn geaccepteerd en die ook niet door middel van stilzwijgende of uitdrukkelijke afspraken zijn gereguleerd, doorgaans geen sport- en spelsituatie kunnen opleveren. Hierbij kan men bijvoorbeeld denken aan het ‘spelen’ met explosieven of wapens."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:verkeer_en_veiligheidsnorm .

onrechtmatige-daad:staking
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Staking is in beginsel rechtmatig, dat wil zeggen dat er geen aansprakelijkheid onstaat, ook niet als de werkgever als gevolg van de staking schade leidt. De staking is echter ongeoorloofd als een of meer bedrijven onevenredig veel zwaarder worden getroffen dan hiervoor aangegeven.  Dan kan wel aansprakelijkheid ontstaan.
Bovendien dient het te gaan om’een onmiddellijk en concreet gevaar, voor een specifieke, aanzienlijke schade, waarvan aard en vermoedelijke omvang, tegenover een eventuele betwisting, van de zijde van de werkgevers aannemelijk dient te worden gemaakt."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onevenredig_getroffen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onmiddelijk_gevaar
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:stand_van_techniek_en_ontwikkelingsrisico
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een producent kan aansprakelijk worden gesteld voor schade als gevolg van een gebrekkige product. Het is mogelijk dat het producent, de wetenschappelijke kennis en stand van de techniek in aanmerking genomen, op het tijdstip van in het verkeer brengen van het product het gebrek onmogelijk kon ontdekken. In dit geval zal hij niet aansprakelijk zijn voor de schade. De producent is belast met het bewijs voor de niet-bekendheid met het gebrek op het tijdstip van in het verkeer brengen. Subjectieve onbekendheid (onbekendheid die de producent verondersteld omdat hijzelf niet bekend was met de technische en wetenschappelijke kennis) kan niet tot uitsluiting van de aansprakelijkheid leiden, de ontoegankelijkheid van de relevante wetenschappelijke en technische kennis wel."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:statistische_causaliteit
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter kan om de aanwezigheid van een oorzakelijk verband vast te stellen kijken of op basis van statistische gegevens het bestaan van een oorzakelijk verband aannemelijk is. De rechter kan echter op grond van zijn eigen verantwoordelijkheid bij statistische onzekerheid toch tot de conclusie komen dat er sprake is van een causaal verband voor de toerekening (en omvang) van de schade. Statistische causaliteit kan met name van belang zijn bij de bepaling van milieugezondheidsschade."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekeningsverband ;
      lv:prefLabel "statistische causaliteit" ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:toerekening_naar_redelijkheid .

onrechtmatige-daad:steun_van_verdenking_in_feitenmateriaal
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor immateriele schade als gevolg van schending van de eer of goede naam. Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam zijn de omstandigheden van het geval bepalend. Zo zal de rechter rekening houden met de mate waarin de gedane verdenkingen steun vonden in bestaand feitenmateriaal"""^^xsd:string ;
      rdfs:label "mate waarin verdenkingen steun vinden in bestaand feitenmateriaal"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:stof
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Als stof kan worden beschouwd: vaste stoffen, vloeistoffen, gassen en levende micro-organismen zoals een bacterie of virus-kweek."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken , onrechtmatige-daad:zaak ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:stofcriterium
              ] .

onrechtmatige-daad:stofcriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Als stof kunnen onder meer worden aangemerkt vloeistoffen, gassen, levende micro-organismen, zoals een bacterie of viruskweek. Straling en elektriciteit worden op zichzef niet als een stof aangemerkt.
Een stof kan over bepaalde eigenschappen beschikken waardoor zij als gevaarlijk aangemerkt moet worden. Er kan aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen bestaan indien er sprake is van een bijzonder gevaar van ernstige aard. Dit geldt in ieder geval voor stoffen die ontplofbaar, oxyderend, ontvlambaar, licht ontvlambaar of zeer licht ontvlambaar, vergiftig of zeer vergiftig zijn op grond van art. 34, lid 3 Wet Milieubeheer. Op grond van het Uitvoeringsbesluit aansprakelijkheid milieugevaarlijke stoffen zijn stoffen die als gevaarlijk kunnen worden aangemerkt aangewezen."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aanwijzing_conform_art_34_lid_3_wms
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:art_6_175_lid_1
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:art_6_175_lid_6
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:krachtens_amvb
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:stand_van_techniek_en_ontwikkelingsrisico
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:stoffelijke_objecten
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Stoffelijke objecten zijn objecten die voor de menselijke beheersing vatbaar zijn."^^xsd:string ;
      rdfs:label "voor de menselijke beheersing vatbare stoffelijke objecten"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zaak , onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:subjectief_recht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn als er sprake is van een onrechtmatig handelen. Handelen is onrechtmatig als er gehandeld is in strijd met de wet, in strijd met hetgeen in de maatschappij als zorgvuldig wordt beschouwd of als er een inbreuk is gemaakt op een recht. Indien iemand een inbreuk heeft gemaakt op  het recht van een ander, moet dit een inbreuk zijn op een subjectief recht. Een subjectief recht is een persoonlijkheidsrecht (zoals het recht op een goede naam, op leven, op lichamelijk integriteit, op privacy of op vrijheid) of op een vermogensrecht ( bijvoorbeeld het recht op eigendom, voortbrengselen van de geest (intellectueel eigendom/auteursrecht) of op rechten van huurder, pachter of rechten van vruchtgebruik."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid , onrechtmatige-daad:recht .

onrechtmatige-daad:tekortkoming
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:tenzij_hinder
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, boorgaten of stortplaatsen indien de schade het gevolg is van hinder, verontreiniging of andere gevolgen waarvoor aansprakelijkheid voor eigen handelen, dat wil zeggen op grond van een onrechtmatige daad, zou hebben ontbroken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177 .

onrechtmatige-daad:tijdstip_van_de_fout
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het moment waarop de gedraging waarin de fout is gelegen zich voordoet of voor heeft gedaan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:tijdstip_waarop_het_product_in_het_verkeer_is_gebracht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het tijdstip waarop de producent,  leverancier of importeur van een product het product in het maatschappelijk verkeer heeft gebracht."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:toelaatbaarheid_van_het_gedrag_van_toezichthouders
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Deze situaties zien op de vraag in hoeverre degenen die op naleving van wetten en regels moeten toezien aansprakelijk kunnen zijn voor kennelijk falend toezicht. Deze situaties doen zich voor indien de niet-naleving van wet- en regelgeving heeft geleid tot schade aan derden en de derde naast de primaire veroorzaker de toezichthouder aanspreekt. Bij toezichthouders kan onder meer worden gedacht aan de Autoriteit Financiële markten die belast is met toezicht op het effectenverkeer, de Voedsel- en Warenautoriteit belast met de uitoefening van toezicht op de voedselveiligheid, De Nederlandsche Bank belast met het toezicht op het kredietwezen, de Nederlandse Mededingingsautoriteit die waakt voor eerlijke mededinging."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:immateriele_schade .

onrechtmatige-daad:toerekening_krachtens_verkeersopvatting
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een daad of gedraging kan aan een persoon worden toegerekend als dit volgens maatschappij opvatting wenselijk is. Het kan wenselijk zijn om de schade te laten dragen door een collectief publiek in plaats van door individuele burgers. De aanwezigheid van verzekeringen kunnen ook meewegen bij de beoordeling of de gedraging aan de dader moet worden toegerekend."^^xsd:string ;
      rdfs:label "toerekening"@nl , "toerekenbaarheid"@nl , "toerekening krachtens verkeersopvattingen"@nl , "verwijtbaarheid"@nl , "in het verkeer geldende opvattingen voor zijn rekening"@nl , "voor rekening krachtens verkeersopvatting"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:toerekening_krachtens_wet .

onrechtmatige-daad:toerekening_krachtens_wet
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid moet de daad of gedraging aan de partij die wordt aangesproken tot het vergoeden van de schade kunnen worden toegerkend. Dit kan op grond van schuld of maatschappijopvattingen gebeuren, maar het kan ook zijn dat de rechter op grond van de wet constateert dat de gedraging aan de aangesproken partij moet worden toegerekend. De wet bepaald dat alleen gedragingen waarbij sprake is van een 'doen' (en dus niet van een 'nalaten') kunnen worden toegerekend. Een fysieke of geestelijke tekortkoming staat niet aan toerekening van de gedraging aan de aangesproken persoon in de weg.Aan kinderen jonger dan 14 jaar kan zowel een doen en nalaten als oorzaak van de schade niet worden toegerekend."^^xsd:string ;
      rdfs:label "toerekening"@nl , "toerekenbaarheid"@nl , "toerekening krachtens de wet"@nl , "oorzaak die krachtens wet voor zijn rekening komt"@nl , "verwijtbaarheid"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:unionOf ([ a       skos:Concept ;
                                        owl:intersectionOf (onrechtmatige-daad:persoon [ a       owl:Restriction ;
                                                    owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_toestand ;
                                                    owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:lichamelijke_tekortkoming
                                                  ])
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_toestand ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:geestelijke_tekortkoming
                                      ])
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:complementOf onrechtmatige-daad:kind_jonger_dan_14_jaar
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:toerekening_naar_redelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er een verplichting tot betaling van schadevergoeding bestaat en welke omvang deze heeft als die verplichting bestaat moet de rechter bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband tussen de schadeveroorzakende handeling en de schade. De rechter kan dit aan de hand van verschillende theorieen bepalen. Zo kan de rechter op grond van toerekening naar redelijkheid bepalen dat een bepaalde oorzaak ten grondslag ligt aan de schade. De rechter beoordeelt het oorzakelijk verband tussen de gedraging en de schade door een aantal factoren te wegen. Dit zijn de aard van de aansprakelijkheid, de aard van de schade, de mate waarin de veroorzaker van de schade een verwijt kan worden gemaakt van zijn gedrag, de strekking van de norm die door de veroorzaker is geschonden, de mate waarin de schade verwijderd is van de gedraging en de mate waarin de schade voorzienbaar was."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:toerekeningsverband ;
      lv:altLabel "multi-factor benadering" ;
      lv:prefLabel "toerekening naar redelijkheid" .

onrechtmatige-daad:toerekening_omvangsfase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "toerekening van de schade"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:vereiste ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omkeringsregelcriterium
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omvang_schadecriterium
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een voorwaarde voor aansprakelijkheid is dat de schadeveroorzakende gedraging kan worden toegerekend aan degene die men aansprakelijk wilt stellen voor het ontstaan van de schade. Hiervoor wordt gekeken naar de persoonlijke verwijtbaarheid of schuld van degene die men aansprakelijk wenst te stellen, of de schade naar maatschappij opvattingen voor rekening dienen te komen van een bepaalde persoon en of het vergoeden van de schade op grond van de wet voor rekening van een bepaalde persoon moet komen."^^xsd:string ;
      rdfs:label "toerekening"@nl , "toerekenbaarheid"@nl , "toerekenen"@nl , "verwijtbaarheid"@nl , "toegerekend"@nl , "schuld"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:csqn_verband_vestigingsfase
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omkeringsregelcriterium
                          ])
              ] ;
      owl:equivalentClass
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                                        owl:complementOf
                                                [ a       owl:Restriction ;
                                                  owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                                  owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_jonger_dan_14_jaar
                                                ]
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_16_jaar_en_ouder
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kind_tussen_de_14_en_16_jaar
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:betreft_persoon ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:volwassene
                                      ])
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onrechtmatigheid
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:toerekeningsverband
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor aansprakelijkheid moet er een oorzakelijk verband tussen de handelingen van de veroorzaker van de schade en de schade. Het is echter niet onder alle omstandigheden wenselijk dat alle schade waarvoor dit oorzakelijk verband bestaat vergoed moet worden door de schadeveroorzaker. Om te bepalen welke schade voor vergoeding in aanmerking komt kijkt de rechter of er een juridische oorzaak is om de schade toe te rekenen aan een bepaalde gebeurtenis. Bij het bepalen van de schadevergoedingsplicht neemt de rechter de aard van de scahde, de aard van de gedraging en het oorzakelijk verband tussen de schade en de gebeurtenis in overweging. Om te bepalen of er sprake is van een oorzakelijk verband kan de rechter zich baseren op de adequatietheorie, hij kan rekening houden met het bestaan van gelijktijdig werkende oorzaken of alternatieve oorzaken. Ook kan hij de aanwezigheid van een oorzakelijk verband toetsen door uit te gaan van hypothetische causaliteit. Ook kan de rechter voor zijn beoordeling kijken of het oorzakelijk verband wordt onderbroken, of hij kan gebruik maken van statische gegevens die informatie geven over de waarschijnlijkheid van een oorzakelijk verband. Tot slot kan de rechter besluiten dat de schade naar redelijkheid dient te worden toegerekend aan de veroorzakende gebeurtenis."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:causaal_verband ;
      lv:altLabel "omkeringsregel" , "toerekeningsvraag" ;
      lv:prefLabel "toerekeningsverband" .

onrechtmatige-daad:toestand
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan in een bepaalde mentale of fysieke toestand verkeren. Deze toestand staat niet aan aansprakelijkheid in de weg."^^xsd:string .

onrechtmatige-daad:toestemming_van_de_benadeelde
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Onder bepaalde omstandigheden kan de aansprakelijkheid komen te ontvallen. DIt kan onder meer het geval zijn als de benadeelde, dat wil zeggen degene die de schade heeft geleden, toestemming gaf voor de gebeurtenis of handeling die als oorzaak van de schade kan worden aangemerkt."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:tolerantiegrenzen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrihten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:uitstroming_van_delfstoffen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "In de praktijk is in geval er sprake is van uitstroom van delfstoffen meestal sprake van een uitstroom van aardolie of gas. De exploitant van een mijnbouwwerk kan aansprakelijk zijn voor de uitstroom van delfstoffen, het is daarbij niet van belang of die stoffen uitstromen waarnaar werd gezocht. De uitstroming van delfstoffen dient het gevolg te zijn van onbeheersbare natuurkrachten. In geval van gebreken aan boorgaten of leidingen kan echter ook aansprakelijkheid ontstaan. Deze is dan niet gegrond op de aansprakelijkheid voor mijnbouwwerken maar op de aansprakelijkheid voor gebrekkige roerende zaken of opstallen. Onder exploitatie wordt in ieder geval verstaan de kunstmatig verhoogde ondergrondse druk en wetenschappelijk (veld)onderzoek."^^xsd:string ;
      rdfs:label "uitstromig van delfstoffen en bodembeweging"@nl , "bodembeweging"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bodembewegingscriterium
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:uitstroom_delfstoffencriterium
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:uitstroom_delfstoffencriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "In de praktijk is in geval er sprake is van uitstroom van delfstoffen meestal sprake van een uitstroom van aardolie of gas. De exploitant van een mijnbouwwerk kan aansprakelijk zijn voor de uitstroom van delfstoffen, het is daarbij niet van belang of die stoffen uitstromen waarnaar werd gezocht. De uitstroming van delfstoffen dient het gevolg te zijn van onbeheersbare natuurkrachten. In geval van gebreken aan boorgaten of leidingen kan echter ook aansprakelijkheid ontstaan. Deze is dan niet gegrond op de aansprakelijkheid voor mijnbouwwerken maar op de aansprakelijkheid voor gebrekkige roerende zaken of opstallen. Onder exploitatie wordt in ieder geval verstaan de kunstmatig verhoogde ondergrondse druk en wetenschappelijk (veld)onderzoek."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bodembeweging
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:onbeheersbare_ondergrondse_natuurlijke_krachten
                                      ])
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:delfstoffen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:schadeveroorzakende_gebeurtenis
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:uitvoerbaareid_overeenkomst
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De mate waarin een overeenkomst uitvoerbaar is."^^xsd:string ;
      rdfs:label "uitvoerbaarheid van de overeenkomst nadat een contractspartij zijn verplichting jegens een derde is nagekomen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheidsuitsluitingsgronden. Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, stortplaatsen of boorgaten indien de schade is veroorzaakt door een gewapend conflict, burgeroorlog, binnenlandse onlusten, muiterij of oproer, de scahde is veroorzaakt door een natuurgebeuren van uitzonderlijke en onweerstsaanbare aard (met uitzondering van de ondergrondse natuurkrachten veroorzaakt bij de exploitatie van mijnbouwwerken), de schade is veroorzaakt uitsluitend door voldoening aan een bevel of dwingend voorschrift van de overheid, de schade is veroorzaakt bij een handeling met een gevaarlijke stof in het belang van de benadeelde zelf, waarbij het redelijk was deze benadeelde aan het gevaar bloot te stellen, de schade is veroorzaakt uitsluitend door een handelen of nalten van een derde, en gericht was op het opzettelijke veroorzaken van schade, het gaat om hinder, verontreiniging of andere gevolgen waarvoor iemand op grond van eigen handelen ook niet aansprakelijk had kunnen zijn. In geval van aansprakelijkheid voor boorgaten of stortplaatsen, en er twee of meer exploitanten zijn, kunnen zij beiden aansprakelijk worden gesteld."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering .

onrechtmatige-daad:uitzondering_afdeling_6_3_3
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er ontstaat geen aansprakelijkheid voor gebrekkige zaken als er sprake is van productenaansprakelijkheid, dat wil zeggen als de producent van een product aansprakelijk kan worden gesteld voor schade ontstaan door een gebrek aan zijn product."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering .

onrechtmatige-daad:uitzondering_bezit_6_173_174_179
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid  voor gebrekkige zaken, opstallen of dieren kan rusten op medebezitters van deze zaken. Aansprakelijkheid voor schade ontstaan in de uitoefening van een bedrijf veroorzaakt door gebrekkige zaken, opstallen of dieren, rust op degene  die het bedrijf uitoefent."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bedrijf
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:eigendomsvoorbehoud
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:medebezitter
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:uitzondering_ontbreken_aansprakelijkheid_6_162
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is geen aansprakelijkheid indien aansprakelijkheid voor eigen handelen, dat wil zeggen voor een onrechtmatige daad, zou hebben ontbroken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering .

onrechtmatige-daad:uitzondering_producten_6_185
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor schade als gevolg van een gebrekkig product dat niet in het verkeer is gebracht door de aangesprokene, indien het gelet op de omstandigheden aannemelijk is dat het gebrek niet bestond op het tijdstip waarop hij het product in het verkeer heeft gebracht, dan wel dit later is ontstaan, het product niet bestemd is voor verkoop of ander economisch doel, het op grond van de wetenschappelijke en technische kennis niet mogelijk was om het gebrek te kennen op het moment dat het product in het verkeer werd gebracht. De producent van een grondstof of eindfabrikant is niet aansprakelijk als het product een bestanddeel vormt van het product waarin het gebrek is gelegen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering .

onrechtmatige-daad:uitzondering_stortplaats_6_175
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Indien de gevaarlijke stof zich in de macht van een bedrijfsmatige bewaarder bevindt is deze aansprakelijk voor schade ontstaan door die gevaarlijke stof. Indien de gevaarlijke stof zich in een leiding bevindt is de leidingbeheerder aansprakelijk, behalve als de leiding zich in een gebouw of werk bevindt.  Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen,  indien de schade is veroorzaakt door een gewapend conflict, burgeroorlog, binnenlandse onlusten, muiterij of oproer, de schade is veroorzaakt door een natuurgebeuren van uitzonderlijke en onweerstsaanbare aard (met uitzondering van de ondergrondse natuurkrachten veroorzaakt bij de exploitatie van mijnbouwwerken), de schade is veroorzaakt uitsluitend door voldoening aan een bevel of dwingend voorschrift van de overheid, de schade is veroorzaakt bij een handeling met een gevaarlijke stof in het belang van de benadeelde zelf, waarbij het redelijk was deze benadeelde aan het gevaar bloot te stellen, de schade is veroorzaakt uitsluitend door een handelen of nalaten van een derde, en gericht was op het opzettelijke veroorzaken van schade, het gaat om hinder, verontreiniging of andere gevolgen waarvoor iemand op grond van eigen handelen ook niet aansprakelijk had kunnen zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:bekendwording_20_jaar_na_sluiting
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:overtreding_gebruiksvoorschriften_bij_de_sluiting
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:uitzondering_zaak_6_173
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor schepen, luchtvaartuigen of dieren kan niet worden gestoeld op grond van aansprakelijkheid voor gebrekkige zaken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:dier
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:luchtvaartuigen
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:schepen
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:uitzondering_zaakschade_beneden_de_500_euro
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er ontstaat geen aansprakelijkheid voor schade hoger dan 500 Euro."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering .

onrechtmatige-daad:vandalisme
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er bestaat geen aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen, boorgaten of stortplaatsen indien de schade het gevolg is van vandalisme"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:uitzondering_6_175_tot_6_177 .

onrechtmatige-daad:veiligheidsvoorschriften
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voorschriften die zien op de veiligheid en voorkoming van gevaar. De naleving van dergelijke voorschriften zullen veelal een rol spelen bij beoordeling of sprake is van onzorgvuldig handelen op basis waarvan aansprakelijkheid moet worden aangenomen. De omstandigheden van het geval zullen daarbij mede in overweging worden genomen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:vereiste
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan pas aansprakelijkheid ontstaan als aan de vereisten voor aansprakelijkheid is voldaan."^^xsd:string .

onrechtmatige-daad:vergelijkende_reclame
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor vergelijkende reclame. Vergelijkende reclame is reclame waarbij een concurrent of door een concurrent aangeboden goederen of diensten impliciet of expliciet worden genoemd. De naam of het merk van de concurrent kunnen dus uitdrukkelijk worden genoemd maar het is ook mogelijk dat herleiding tot het product of merk mogelijk is, zonder dat deze uitdrukkelijk wordt genoemd. Reclame waarbij wordt verwezen naar de geschiktheid voor het gebruik in relatie tot het gebruik van een ander product kan ook als misleidend worden aangemerkt. Onder een aantal voorwaarden is vergelijkende reclame wel geoorloofd (indien zij niet misleidend is, het een vergelijking betreft met goederen of diensten die in dezelfde behoefte voorzien of voor hetzelfde doel worden gebruikt, het een objectieve vergelijking mogelijk maakt van relevante, wezenlijke controleerbare en representatieve kenmerken, de vergelijking niet leidt tot verwarring met het merk, het product of de diensten van de concurrent, het niet de goede naam schaadt van de concurrent, de vergelijking van producten met een benaming van oorsprong in ieder geval betrekking heeft op producten met dezelfde benaming van oorsprong, het niet een vergelijking betreft van goederen of diensten die een namaak of imiatie zijn van (merk) goederen of diensten van de concurrent."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:misleidende_en_vergelijkende_reclame ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ongeoorloofde_reclame
              ] ;
      lv:prefLabel "vergelijkende reclame" .

onrechtmatige-daad:vergunning
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Als schade wordt toegebracht aan derden ondanks dat een persoon handelde overeenkomstig de vergunningsvoorwaarden, hangt de onrechtmatigheid af van de aard van de vergunning en het belang dat wordt nagestreefd met de regeling waarop de vergunning berust, de omstandigheden van het geval in aanmerking genomen.  In beginsel mag de vergunninghouder er vanuit gaan dat hij gerechtigd is gebruik te maken van de vergunning en dat deze overeenkomstig de wet is verleend en de belangen door de vergunningverlenende instantie volledig en op juiste wijze zijn afgewogen. 
Als er wordt gehandeld zonder vergunning is dit niet altijd aan te merken als onrechtmatig. Dit kan het geval zijn als bij het handelen voldaan is aan de vereisten voor het verkrijgen van een vergunning.  Eveneens is het mogelijk dat er geen aansprakelijkheid kan worden gevestigd omdat de schade of hinder wegens zwaarwegende belangen moet worden gedoogd."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_vergunning
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omstandigheden_van_het_geval
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:vergunninghouder
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Vergunning houder, is de houder van een vergunning. Bijvoorbeeld de houder van een vergunning ten behoeve van de exploitatie van een stortplaats of mijnbouwwerk of ten behoeve van de aanleg van een bepaald bouwwerk."^^xsd:string ;
      rdfs:label "Vergunning als bedoeld in art.8.1 van de wet milieubeheer"@nl , "vergunninghouder van een stortplaats"@nl , "vergunning voor het exploiteren van een stortplaats"@nl , "vergunninghouder als bedoeld in artikel 6 of 25 van de mijnbouwwet"@nl , "een ieder die een mijnbouwwerk aanlegt of doet aanleggen zonder dat hij houder is van een vergunning"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:vergunningvoorwaarde
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een voorwaarde verbonden aan een vergunning. Deze voorwaarden moeten worden nageleefd bij het verrichten van activiteiten waarvoor de vergunning is verleend."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_plicht .

onrechtmatige-daad:verhindering_in_de_uitoefening_van_bevoegdheden
      a       skos:Concept ;
      rdfs:label "een ander belemmert of verhindert de rechthebbende in de uitoefening van zijn bevoegdheden"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:ongeschreven_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:ernst_en_duur
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:maatschappelijke_betamelijkheid
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omstandigheden_van_het_geval
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:voorzorgsmaatregelen
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:verkeer_en_veiligheidsnorm
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er is sprake van een schending van een verkeers- en veiligheidsnorm indien een situatie in het leven is geroepen waarop de ander niet bedacht hoeft te zijn. Een dergelijke situatie wordt ook wel aangeduid als gevaarzetting. Ook in geval van leidingschade, een ongelukkige samenloop van omstandigheden of een sport en spel situatie kan sprake zijn van schending van een verkeers- en veiligheidsnorm."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zorgvuldigheidsnorm .

onrechtmatige-daad:verkeerde_informatie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "eze situatie kan zich bijvoorbeeld voordoen indien verkeerde informatie wordt verstrekt terwijl deze informatie essentieel is voor de verzoeker van die informatie."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:onvoldoende_rekening_houden_met_andermans_belangen .

onrechtmatige-daad:verkeersongeval
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Verkeersongevallen kunnen aanleiding geven tot aansprakelijkheid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade .

onrechtmatige-daad:verkeersopvatting
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "De in de maatschappij bestaande algemene opvattingen, ten aanzien van de in acht te nemen voorzorgsmaatregelen, veiligheidsvoorschriften of zorgvuldigheid bijvoorbeeld."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:verklaring_of_beoordeling
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan sprake zijn van een misleidende mededeling indien de mededeling onjuist of misleidende informatie geeft over verklaringen of beoordelingen, zoals bijvoorbeeld over behaalde diploma's of getuigschriften. Het kan ook gaan om misleidende mededelingen ten aanzien van technische bevindingen og statistische gegevens."^^xsd:string ;
      rdfs:label "toegekende getuigschriften"@nl , "toegekende onderscheidingen"@nl , "bevindingen"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:verklaringen_over_en_weer
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er sprake is van een overeenkomst of een aansprakelijkheid die voortvloeit uit een contractuele relatie zal de rechter hetgeen partijen over en weer verklaard hebben bij zijn beoordeling betrekken."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:vermogensrecht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn als er sprake is van een onrechtmatig handelen. Handelen is onrechtmatig als er gehandeld is in strijd met de wet, in strijd met hetgeen in de maatschappij als zorgvuldig wordt beschouwd of als er een inbreuk is gemaakt op een recht. Indien iemand een inbreuk heeft gemaakt op  het recht van een ander, moet dit een inbreuk zijn op een subjectief recht. Een subjectief recht is een persoonlijkheidsrecht of een vermogensrecht. Een inbreuk op een vermogensrecht kan een inbreuk zijn op een absoluut recht (zoals het recht van eigendom of het recht op voortbrengselen van de geest (intellectueel eigendom/auteursrecht) of inbreuk op een beperkt recht (zoals een inbreuk op rechten van huurder of pachter of vruchtgebruik)."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:subjectief_recht .

onrechtmatige-daad:verontreiniging
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Verontreiniging kan zich uiten in verontreiniging van water, lucht of bodem. Het is daarbij niet van belang of de verontreiniging veroorzaakt doordat de stoffen gevaarlijk zijn. Ook stoffen die niet of in mindere mate als gevaarlijk (kunnen) worden aangemerkt kunnen oorzaak zijn van verontreiniging van water, lucht of bodem."^^xsd:string ;
      rdfs:label "verontreiniging van water"@nl , "verontreiniging van lucht"@nl , "verontreiniging van bodem"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken .

onrechtmatige-daad:verontschuldigbare_dwaling
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Verontschuldigbare dwaling betekent dat iemand kan dwalen ten aanzien van de feiten, bijvoorbeeld omtrent de bevoegdheid van iemand, of ten aanzien van het recht, omdat men bijvoorbeeld een bepaalde norm of wettelijke verplichting niet kende. Op grond van verontschuldigbare dwaling kan de aansprakelijkheid voor schade als gevolg van een bepaalde gedraging ontvallen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:schulduitsluitingsgrond .

onrechtmatige-daad:veroudering_van_gegevens
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor leidingschade. Onder leidingschade wordt verstaan schade aan ondergrondse kabels, leidingen en buizen ontstaan bij de uitvoering van werkzaamheden. Bij de aansprakelijkheid voor leidingschades vormt de aansprakelijkheid van de aannemer het uitgangspunt. Indien een aannemer op correcte wijze de beschikking heeft gekregen over gegevens, is het toch mogelijk dat deze niet in overeenstemming zijn met de feitelijke situatie. Om te bepalen of de aannemer zonder meer had mogen vertrouwen op de juistheid en/of volledigheid van gegevens dan wel onderzoek had moeten verrihten zijn de volgende factoren van belang: de gebleken (gedeeltelijke) onjuistheid van de gegevens, de veroudering van de gegevens, het bestaan van andere gegevens/kaarten, de onduidelijkheid van de verstrekte gegevens, de aanwezigheid van afwijkingen van de normaalbladen, de tolerantiegrenzen, aanwezigheid van afwijkingen in de gronddekking, de hoedanigheid van degene die de gegevens verstrekt heeft."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:vertegenwoordiging
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen .

onrechtmatige-daad:vertegenwoordigingscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor vertegenwoordigers ontstaat voor schade ontstaan door een fout van de vertegenwoordiger. De fout moet zijn begaan in de uitoefening van de vertegenwoordigersbevoegdheden. Een persoon kan als vertegenwoordiger worden aangemerkt op grond van de wet (bijvoorbeeld een curator bij faillissement of curatele, een executeur-testamentair of een voogd). Tevens is het mogelijk dat een persoon als vertegenwoordiger handelt krachtens volmacht. Dit zal veelal het geval zijn bij bijvoorbeeld advocaten, makelaars, assurantietussenpersonen en architecten."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:krachtens_volmacht
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:krachtens_wet
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:verwezenlijking_van_het_gevaar
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het aannemen van aansprakelijkheid kan het vereist zijn dat het gevaar zich heeft verwezenlijkt. De enkele mogelijkheid  of dreiging van schade zou niet voldoende zijn. Echter, de ksoten ter voorkoming van het gevaar voor personen of zaken kunnen wel voor vergoeding in aanmerking komen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken .

onrechtmatige-daad:verzekerbaarheid_van_de_schade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bij het bepalen van de omvang en inhoud van de schadevergoedingsplicht is de aard van de schade, en de aard van de overtreden norm en de aansprakelijkheid van belang. Het achterhalen van de aard van de schade is niet eenvoudig. De leek dient voldoende informatie te verstrekken om dit te kunnen bepalen. De aard van de overtreden norm kan pas duidelijk worden indien de juiste norm is geselecteerd, dit is een proces waarbij  een afweging en selectie van de norm dient plaats te vinden. Bij de beoordeling of er een verplichting tot schadevergoeding bestaat en de omvang van een mogelijke verplichting speelt ook de verzekerbaarheid en voorzienbaarheid van de schade en de persoon van de benadeelde en schadeveroorzaker een rol"^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:vestigingsfase
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Voor het bepalen van de aansprakelijkheid en schadevergoedingsverplichting wordt door juristen wel het onderscheidt gemaakt tussen het vestigen van aansprakelijkheid (dit wordt wel aangeduid als de vestigingsfase) en het bepalen van het bestaan en de omvang van de schadevergoedingsplicht (dit wordt wel aangeduid als de omvangsfase).
Voor het vestigen van aansprakelijkheid dient te zijn voldaan aan een aantal vereisten (oorzakelijk verband, geschonden norm moet strekken tot bescherming van de schade, de handelingen waardoor de schade is ontstaan moeten kunnen worden toegerekend aan de veroorzaker, deze handelingen dienen bovendien onrechtmatig te zijn en ze moeten hebben geleid tot zekere schade)."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:fase ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:csqn_verband_vestigingsfase
              ] .

onrechtmatige-daad:volwassene
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een ieder die 18 jaar of ouder is."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:persoon ;
      skos:broader
              [ a       owl:Restriction ;
                owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_toestand ;
                owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toestand
              ] .

onrechtmatige-daad:voortbestaan_niet_bekende_misstanden
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor immateriele schade als gevolg van schending van de eer of goede naam. Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam zijn de omstandigheden van het geval bepalend. De rechter zal zijn voor zijn beoordeling onder meer rekening kunnen houden met het voortbestaan van niet bekende misstanden."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "voortbestaan van bij het publiek niet bekende misstanden"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:voorzienbaarheid_van_de_schade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Bbij het bepalen of er een verplichting tot schadevergoeding ontstaat en de mogelijk omvang van een dergelijke verplichting spelen de volgende factoren een rol: de aard van de aansprakelijkheid, de aard van de schade, de aard van de overtreden norm, de voorzienbaarheid van de schade, de persoon van de laedens en die van de gelaedeerde, 	de mogelijkheid om de schade te verzekeren.wijze waarop de schade intreed hoeft niet precies voorzienbaar te zijn geweest."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:voorzorgsmaatregelen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Of er afdoende veiligheids- en voorzorgsmaatregelen zijn genomen teneinde het gevaar te voorkomen hangt af van de bezwaarlijkheid van de te nemen maatregelen. Hierbij zal de gebruikelijkheid van bepaalde voorzorgsmaatregelen in acht worden genomen. Naarmate de voorzorgsmaatregelen financieel of anderszins bezwaarlijker zijn, zal het treffen van die maatregelen minder snel vereist zijn. Overigens is het niet zo dat voorzorgsmaatregelen die weinig kostbaar zijn en eenvoudig kunnen worden getroffen ook altijd moeten worden getroffen.  Een waarschuwing kan worden beschouwd als een afdoende maatregel met het oog op een bepaald gevaar indien te verwachten is dat deze waarschuwing zal leiden tot een handelen of nalaten waarmee het gevaar wordt vermeden.  De effectiviteit van de waarschuwing is bepalend voor de toereikendheid ervan. 
Indien het feitelijk onmogelijk is bepaalde voorzorgsmaatregelen te nemen, zal de mogelijkheid van het treffen van alternatieve voorzorgsmaatregelen dan wel het afzien van de gevaarscheppende activiteit in de beoordeling worden betrokken."""^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:vruchtgebruik
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beperkt_recht .

onrechtmatige-daad:wanprestatie
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een partij kan profiteren van wanprestatie van een ander, dat wil zeggen van een tekortkoming in de nakoming van een verbintenis. Als de van deze tekortkoming profiterende partij zich bewust is van het nadeel dat de andere partij daardoor lijdt en daarmee bijvoorbeeld oneerlijke concurrentie mogelijk maakt kan hij aansprakelijk zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade , onrechtmatige-daad:aansprakeljkheid ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_verband ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:csqn_verband_vestigingsfase
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:schade
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:tekortkoming
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:toerekening_vestigingsfase
                          ])
              ] ;
      lv:prefLabel "wanprestatie" .

onrechtmatige-daad:werkzaamheden_met_een_incidenteel_karakter
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er kan aansprakelijkheid bestaan voor werkzaamheden die niet zijn verricht in de uitoefening van beroep of bedrijf van de opdrachtgever. Hierbij kan men denken aan activiteiten met een huishoudelijk karakter van meer permanente aard.  Werkzaamheden met een meer incidenteel karakter kunnen hier ook onder vallen.  Het is overigens niet altijd duidelijk te zeggen wanneer er sprake is van werkzaamheden buiten beroep of bedrijf met een incidenteel karakter en de overeenkomst van opdracht of aanneming van werk. Voor het ontstaan van aansprakelijkheid voor ondergeschikten dient er in ieder geval wel een gezagsverhouding aanwezig te zijn."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:wetsbepaling
      a       skos:Concept .

onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_vergelijkende_reclame
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_kwalitatieve_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_aansprakelijkheid_voor_zaken
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_kwalitatieve_aansprakelijkheid ;
      owl:disjointWith onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen .

onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_kwalitatieve_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:vereiste .

onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Persoonlijke aansprakelijkheid voor onrechtmatig handelen betekent dat een persoon aansprakelijk is voor zijn eigen onrechtmatige gedragingen Dit brengt met zich mee dat aan een vijftal vereisten moet zijn voldaan wil er sprake een persoon aansprakelijk kunnen worden gesteld voor zijn eigen handelen. Er moet sprake zijn van onrechtmatigheid, de norm die is geschonden moet dienen ter bescherming van de schade zoals die is geleden, de daad moet aan de schadeveroorzaker kunnen worden toegererekend (hij heeft verwijtbaar gehandeld), er moet een oorzakelijk verband zijn tussen de schadeveroorzakende gedraging en de schade en er moet ook daadwerkelijk sprake zijn van schade."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:vereiste .

onrechtmatige-daad:wettelijk_voorschrift
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid kan komen te ontvallen als er een rechtvaardigingsgrond aanwezig is. Dit betekent dat het handelen van de schadeveroorzaker onder de gegeven omstandigheden te rechtvaardigen was. Schadeveroorzakend handelen kan gerechtvaardigt zijn indien schade is ontstaan door het handelen op grond van een wettelijke verplichting."^^xsd:string ;
      rdfs:label "wettelijke bevoegdheid"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:rechtvaardigingsgrond_krachtens_wet .

onrechtmatige-daad:wettelijke_plicht
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Wettelijke verplichtingen zijn verplichtingen die in wet- en regelgeving zijn opgenomen. Deze kunnen in algemeen verbindende voorschriften, EG-recht, formele wetten en vergunningvoorwaarden staan."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid , owl:Thing .

onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering
      a       skos:Concept .

onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_misleidende_reclame
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Aansprakelijkheid voor mededelingen kan bestaan voor mededelingen met een misleidend karakter, die in de uitoefening van beroep of bedrijf zijn gedaan. Deze mededelingen moeten wel openbaar zijn gemaakt. Er kan niet alleen aansprakelijkheid ontstaan op grond van misleidende mededelingen, ook vergelijkende reclame kan onder omstandigheden aansprakelijkheid opleveren."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_kwalitatieve_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_personen
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Een persoon kan aansprakelijk zijn voor schade als gevolg van zijn eigen handelen of voor schade ontstaan door personen of zaken waarvoor hij verantwoordelijk is. Aansprakelijkheid voor personen omvat de aansprakelijkheid voor kinderen, werknemer, zelfstandige hulppersonen en vertegenwoordigers."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_kwalitatieve_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:wettelijke_vereiste_aansprakelijkheid_voor_producten
      a       skos:Concept ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_kwalitatieve_aansprakelijkheid .

onrechtmatige-daad:wijze_of_tijdstip_van_vervaardigen_van_het_product
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Om te bepalen of er sprake is van aansprakelijkheid zal de rechter voor zijn beoordeling de wijze en het tijdstip waarop het product is vervaardigd in overweging nemen. Op basis hiervan kan een beeld worden verkregen of het gebrek redelijkerwijs voor rekening van de producent dient te komen (omdat hij bijvoorbeeld bekend was met het gebrek of een gebrekkig productieproces)."^^xsd:string ;
      rdfs:label "tijdstip van het vervaardigen van het product"@nl , "wijze van vervaardigen van het product"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:zaak
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment ""^^xsd:string ;
      skos:broader owl:Thing , onrechtmatige-daad:artikel_6_162 .

onrechtmatige-daad:zaakschade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het bepalen van de schadevergoedingsplicht moet er een oorzakelijk verband zijn tussen de gedraging en de schade. Om dit verband vast te stellen kan de rechter gebruik maken van een hypothetische situatie. Bij momentschade en bij voortdurende schade is degene die voor de eerste gedraging verantwoordelijk is aansprakelijk voor de totale schade."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:hypothetische_causaliteit ;
      lv:prefLabel "zaakschade" .

onrechtmatige-daad:zeggenschap
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Voor het ontstaan van aansprakelijkheid voor fouten van ondergeschikten is het van belang dat er sprake is van een ondergschiktheidsverhouding. Er is onder meer sprake van ondergeschiktheid indien er zeggenschap is over de inhoud van de werkzaamheden, waaronder ook zeggenschap over de organisatorische kant van de werkzaamheden is begrepen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:zeggenschapscriterium
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Er dient sprake te zijn van een zeggenschap over de werkzaamheden of taken waarin de gedraging van de fout is gelegen. Dat wil zeggen dat de werkgever of opdrachtgever zeggenschap moet hebben gehad over de (uitvoering van de) werkzaamheden die tot de fout hebben geleid."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf ([ a       skos:Concept ;
                            owl:intersectionOf ([ a       skos:Concept ;
                                        owl:unionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                                    owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                                    owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:afwezigheid_van_zeggenschap
                                                  ] [ a       owl:Restriction ;
                                                    owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                                    owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zeggenschap
                                                  ])
                                      ] [ a       skos:Concept ;
                                        owl:complementOf
                                                [ a       skos:Concept ;
                                                  owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                                              owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                                              owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:afwezigheid_van_zeggenschap
                                                            ] [ a       owl:Restriction ;
                                                              owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                                              owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:zeggenschap
                                                            ])
                                                ]
                                      ])
                          ] [ a       skos:Concept ;
                            owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:omstandigheden_van_het_geval
                                      ] [ a       owl:Restriction ;
                                        owl:onProperty onrechtmatige-daad:ingevuld_door ;
                                        owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:verklaringen_over_en_weer
                                      ])
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:zoeken_van_de_publiciteit
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment """Er kan aansprakelijkheid ontstaan voor immateriele schade als gevolg van aantasting van de eer of goede naam. Zoals geldt voor aantasting van de eer, geldt eveneens voor aantasting van de goede naam dat ook een feitelijk juiste opmerking als onrechtmatig kan worden aangemerkt, indien de uitlating in een zodanig grievende vorm is gedaan.
Bij de afweging of er sprake is van aantasting van de goede naam zijn de omstandigheden van het geval bepalend. De rechter zal bij zijn oordeel rekening kunnen houden met de mate waarin de benadeelde zelf de publiciteit heeft gezocht."""^^xsd:string ;
      rdfs:label "Mate waarin de benadeelde zelf de publiciteit heeft gezocht"@nl ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium .

onrechtmatige-daad:zorgvuldigheidsnorm
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "In de maatschappij zijn normen aan te wijzen welke betrekking hebben op het maatschappelijk zorgvuldig handelen. Dit kunnen normen zijn die beschermen tegen schade of verkeers- en veiligheidsnormen."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:wettelijk_vereiste_persoonlijke_aansprakelijkheid , owl:Thing ;
      skos:broader
              [ a       skos:Concept ;
                owl:intersectionOf ([ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:heeft_vereiste ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kelderluikcriteria
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:aard_van_de_geschonden_norm
                          ] [ a       owl:Restriction ;
                            owl:onProperty onrechtmatige-daad:voldoet_aan ;
                            owl:someValuesFrom onrechtmatige-daad:kenbaarheid
                          ])
              ] .

onrechtmatige-daad:zuivere_vermogensschade
      a       skos:Concept ;
      rdfs:comment "Het onvoldoende rekening houden met andermans belangen kan onder bepaalde omstandigheden een schending van de zorgvuldigheidsnorm opleveren. Deze situatie kan zich bijvoorbeeld voordoen indien verkeerd of onvolledige informatie wordt verstrekt terwijl deze informatie essentieel is voor de verzoeker van die informatie.  Hierbij kan men eveneens denken aan het doorspelen van gevoelige informatie aan een derde waardoor de concurrentiepositie verzwakt. Schade ontstaan als gevolg van het onvoldoende rekening houden met andermans belangen kan zowel zuivere vermogensschade betreffen als wel immateriële schade."^^xsd:string ;
      skos:broader onrechtmatige-daad:zorgvuldigheidsnorm .

onrechtmatige-daad:betreft_persoon
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain onrechtmatige-daad:vereiste ;
      rdfs:range
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:groep onrechtmatige-daad:persoon)
              ] .

onrechtmatige-daad:handelt_in_strijd_met
      a       owl:ObjectProperty .

onrechtmatige-daad:heeft_deelnemer
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain onrechtmatige-daad:groep ;
      rdfs:range onrechtmatige-daad:groepsdeelnemer .

onrechtmatige-daad:heeft_relatie_met
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain onrechtmatige-daad:aansprakeljkheid ;
      rdfs:range onrechtmatige-daad:wetsbepaling .

onrechtmatige-daad:heeft_toestand
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain onrechtmatige-daad:persoon ;
      rdfs:range onrechtmatige-daad:toestand ;
      owl:inverseOf onrechtmatige-daad:is_toestand_van .

onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:range onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering .

onrechtmatige-daad:heeft_verband
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:range onrechtmatige-daad:causaal_verband .

onrechtmatige-daad:heeft_vereiste
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:aansprakeljkheid onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium)
              ] ;
      rdfs:range
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:recht onrechtmatige-daad:vereiste)
              ] .

onrechtmatige-daad:ingevuld_door
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering)
              ] ;
      rdfs:range
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium onrechtmatige-daad:csqn_verband_vestigingsfase onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium)
              ] .

onrechtmatige-daad:is_beschreven_in
      a       owl:ObjectProperty .

onrechtmatige-daad:is_toestand_van
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain onrechtmatige-daad:toestand ;
      rdfs:range onrechtmatige-daad:persoon .

onrechtmatige-daad:is_uitzondering_van
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering ;
      owl:inverseOf onrechtmatige-daad:heeft_uitzondering .

onrechtmatige-daad:voldoet_aan
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:range
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:causaal_verband onrechtmatige-daad:criterium)
              ] .

onrechtmatige-daad:vult_in
      a       owl:ObjectProperty ;
      rdfs:domain
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium onrechtmatige-daad:csqn_verband_vestigingsfase onrechtmatige-daad:invulling_beoordelingscriterium)
              ] ;
      rdfs:range
              [ a       skos:Concept ;
                owl:unionOf (onrechtmatige-daad:beoordelingscriterium onrechtmatige-daad:wettelijke_uitzondering)
              ] ;
      owl:inverseOf onrechtmatige-daad:ingevuld_door .

owl:Thing
      a       skos:Concept .
